<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
     xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        
        <title>Protestgeluiden</title>
        <atom:link href="https://localhost:1313/feed/mp3/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <link>https://localhost:1313/</link>
        <description>Terwijl de wereld in brand staat, staan sommige mensen op uit protest. Dit zijn hun geluiden.</description>
        <lastBuildDate>Sat, 23 Dec 2023 17:21:40 +0100</lastBuildDate>
        <sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
        <sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
        <language>nl</language>
        <copyright>Copyleft 🄯 Protestgeluiden</copyright>
        <managingEditor>provolol@proton.me (Provolol)</managingEditor>
        <webMaster>provolol@proton.me (Provolol)</webMaster>

        <itunes:new-feed-url>https://localhost:1313/feed/mp3/</itunes:new-feed-url>
        <itunes:type>episodic</itunes:type>
        <itunes:subtitle>Laat je horen!</itunes:subtitle>
        <itunes:summary>Terwijl de wereld in brand staat, staan sommige mensen op uit protest. Dit zijn hun geluiden.</itunes:summary>
        <itunes:keywords></itunes:keywords>
        <itunes:category text="Society &amp; Culture">
            <itunes:category text="Documentary"/>
        </itunes:category>
        <itunes:category text="News">
            <itunes:category text="Politics"/>
        </itunes:category>

        <itunes:author>Provolol</itunes:author>
        <itunes:owner>
            <itunes:name>Provolol</itunes:name>
            <itunes:email>provolol@proton.me</itunes:email>
        </itunes:owner>
        <itunes:block>no</itunes:block>
        <itunes:explicit>no</itunes:explicit>
        <itunes:image href="https://localhost:1313/img/protest-sounds-logo.jpg"/>
        
        
        
        
        <item>
            <link>https://localhost:1313/steentje-voor-steentje-dec-2023/</link>
            <title>Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor</title>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 17:21:00 &#43;0100</pubDate>
            <description>Ecotage-picknick tegen kolen in de haven van Amsterdam</description>

            <enclosure url='https://provo.lol/storage/protest/2023-dec-steentje-voor-steentje.mp3'
                       length='111389802' type="audio/mp3"/>
            <guid>https://localhost:1313//steentje-voor-steentje-dec-2023/</guid>

            <itunes:author>Provolol</itunes:author>
            <itunes:episode></itunes:episode>
            <itunes:title>Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor</itunes:title>
            <itunes:summary>Koppeling Steentje voor steentje actiepagina van het Jeannette Noëlhuis Transcriptie 00:00:00 [Openingsmuziek]
00:00:22 Aardbewoner, gegroet! Welkom bij de protestgeluiden van: Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor. Steentje voor steentje vond plaats op 23 december 2023, nabij de HES bulkterminal in de haven van Amsterdam. De actie werd georganiseerd door mensen van het Jeannette Noëlhuis.
Het doel van Steentje voor steentje was: kap met het verwoesten van de aarde door het gebruik van kolen. Tijdens een feestelijke picknick werden er steentjes onder het kolenspoor vandaan gehaald. Zo wordt het op den duur onmogelijk om over dit spoor nog kolen te vervoeren.
Ongeveer 30 mensen namen deel.
De talen die tijdens het protest worden gesproken zijn Nederlands en Engels.
Dus sta op, handen uit de zakken. Geniet van het protestgeluid!
00:01:23 [Drumgeluiden van de Rhythms of Resistance-band]
00:08:50 Ik weet niet waar ik heen moet kijken, want er zijn zo veel mensen hier vandaag. Welkom allemaal op deze bijzondere dag! Op dit feest, deze ceremonie, deze picknick. Ik zie dat mensen de koffie en thee al gevonden hebben. Helemaal goed. Er is lekker bij de koffie en thee. Het weer zit mee. Het waait hard, maar het is niet koud. Het is droog, dus we gaan er een mooie dag van maken.
We hebben net even met de politie gesproken. Die is bang dat we iets gaan vernielen. Maar dat is zeker niet de bedoeling deze dag. We gaan iets moois bouwen. Een monument voor het einde van het fossiele tijdperk.
[Gejuich, klappen, trompet]
En dat materiaal dat we daarvoor gaan gebruiken, ja, dat ligt nog niet op de plek waar het naartoe moet. Dat zijn steentjes die daar onder dat kolenspoor liggen. En we gaan straks iedereen uitnodigen om, steentje voor steentje, een steentje bij het kolenspoor weg te pakken en bij te dragen aan het monument voor het einde van het fossiele tijdperk. En dat doen we met rust, met liefde, met bedachtzaamheid. We realiseren ons waarom we dat doen. We breken iets ouds af, en we bouwen iets nieuws. We breken iets af wat veel schade veroorzaakt en daarmee creeëren we iets moois, iets nieuws en proberen we te voorkomen dat het oude systeem nog meer schade kan aanrichten.
We doen dat hier bij dat kolenspoor, omdat kolen en zo&amp;rsquo;n ontzettend slecht idee zijn, om die nog langer te gebruiken, te verstoken. Daar is het ooit allemaal echt mee begonnen, aan het begin van de &amp;lsquo;industriële revolutie&amp;rsquo;. Die hebben we nu, in de 21e eeuw niet meer nodig. Dus laten we daar vandaag een begin mee maken.
Zoals gezegd, het is een liefdevolle actie. Een volledig geweldloze actie. Ja, wat ons betreft hoeft men niet bang te zijn dat we dingen gaan vernielen. Ja het kan zijn als wij maar genoeg steentjes weghalen, dat er op een gegeven moment iets verzakt qua spoor. Men is op de hoogte. Pro-Rail is op de hoogte, de autoriteiten zijn op de hoogte. Wij gaan hier ook niet weg, mocht dat gebeuren, voordat we zeker weten dat dat gezien is, zodat er niemand in [diens] hoofd haalt om daar met een trein overheen te gaan, want we willen natuurlijk niet dat iemand schade ondervindt van onze actie. En we denken zelfs dat onze actie alleen maar minder schade gaat opleveren, uiteindelijk.
Frits gaat straks het eerste steentje leggen van het monument.
Oh ja, huishoudelijke mededelingen inderdaad. Het waait erg hard voor onze WC-tent. Daar naast die loods heb je wat privacy. Je kan er het beste vanaf de andere kant in, begrijp ik. Achter deze tent staat een emmer. Als je een emmer nodig hebt, dan staat hier een emmer. Zijn er nog meer houshoudelijke mededelingen?
Nou we hebben muziek, daar zijn we heel blij mee. Nog een applausje voor de Rhythms of Resistance!
[Geklap, gejuich]
We hebben een koor, we hebben muzikanten. Applaus voor het koor en de muzikanten!
[Geklap, gejuich]
Ja en straks &amp;hellip; Er wordt muziek gemaakt. Deze microfoon staat ook open, als mensen iets willen voorlezen, iets willen voordragen, iets willen delen, vertellen over waarom ze hier vandaag zijn, waarom ze dit doen. Neem je tijd, vertel je verhaal. Misschien voordat je een steentje pakt. Voordat je het bij het monument deponeert. We gaan gewoon de tijd nemen. We gaan er een mooie dag van maken. We gaan met elkaar er van genieten.
[Geklap, gejuich]
Muziek! Of werkt het zo niet?
00:20:40 Dames en heren, het klimaatkoor! We beginnen met een lied, dat heet On this good green earth [Op deze goede, groene aarde]. En dat gaan we voor jullie zingen. Koorleden, niet te ver van de microfoon af staan, anders kan niemand jullie horen.
00:20:58 [Keyboardmuziek, gezang]
[Applaus, overleg]
00:22:56 Okee nou gister, toen ging ik &amp;hellip; Ik dacht: iedereen kan even je motivatie delen, waarom je een steentje bijdraagt. En er was ook ruimte voor poems [gedichten]. Dus ik heb een klein poem-pje [gedichtje] en ik dacht, dat deel ik zo.
Maar eerst. We hadden net overleg met de politie, en die zeiden: Nou als jullie één steentje doen hè, dat is allemaal okee. Maar als jullie echt aan de slag gaan &amp;hellip; Dus mijn gevoel is dat iedereen die zin heeft kan gewoon één steentje bijdragen. En als dat is gebeurd&amp;hellip; Het is geen 100% garantie, het is een 93% garantie. Eén steentje kan allemaal. Als iedereen die dat wil, één steentje heeft gedaan, kan wie wil met handschoenen nog een beetje echt aan de slag gaan. En die mensen worden dan waarschijnlijk meegenomen naar het politiebureau. Maar in het begin laten ze ons rustig, steentje voor steentje, het monument beginnen.
Enne, ik heb een gedichtje. En ik ben een fan van Daniel Berrigan die was een dichter en activist. En hij is overleden, maar hij heeft ook veel in de bak gezeten. Geweldige kerel. En het is in het Engels hè? En het is geen gedichtje maar het is toch wel heel poëtisch.
One cannot level one&amp;rsquo;s moral lance at every evil in the universe.
Dus je kan niet alle shit, al die bedrijven dit is allemaal shit er is zoveel shit. Ja kan niet overal alles doen.
There are just too many of shits. But you can do something. And the difference between doing something and doing nothing, is everything.1
Nou, dat is eh &amp;hellip;
[Applaus]
En dan had ik ook nog mijn eigen verklaring dat ik &amp;hellip; Ik vind het altijd fijn om het van te voren op te schrijven. En bij het verhoor, dan kan ik dat geven aan die agent. Want die kan niet zo goed precies schrijven wat ik wil, en dat &amp;hellip; Dus ik heb vaak mijn verklaring bij me, die kan je dan geven. En dan gaan jouw woorden toch het politiebureau in, en daarna het openbaar ministerie in.
En gister dacht ik dus: Ik pak één steentje en ik wordt meegenomen. Maar nu kunnen we dus rustig aan de slag gaan.
Nou, als je vreugde ervaart bij wat je doet, dan heb je je roeping gevonden, denk ik. En mijn roeping is zand in de machine te zijn. De machine die ons steeds efficiënter naar de afgrond drijft. En voor een heel groot deel van mijn leven sta ik voor mijn gevoel, net als wij allemaal, net als iedereen, langs de zijlijn, terwijl ik zie dat het misgaat. En door heel veel van hoe ik leef, draag ik ook bij dat het misgaat. Maar af en toe zie ik even de kans om een zandkorrel in die profit-doodsmachine te zijn. En als er maar genoeg zandkorrels komen, dan loopt die schurend vast. En als zandkorrel zijn je roeping is, dan begrijpen jullie dat vreugde in mijn hart resoneerde bij het voorbereiden van deze actie. Ik weet nog dat Nikki uit haar kamer kwam en zei:
Nou, Peter en ik, we gaan beginnen met deze steentjesplannen.
En het was echt heerlijk om eraan te werken. En ik heb ook erg zin om zo m&amp;rsquo;n steentje op te pikken.
&amp;lsquo;Energietransitie&amp;rsquo; mensen, hè, dat is het buzz-woord. Energiestransitie. Dat moet ons redden. Hmmm&amp;hellip; Er wordt nu volop ingezet bij de COP-meetings in Dubai, in de politiek, bij het World Economic Forum [Wereld Economisch Forum], de woningcorporatie, de supermarkt, mobiliteit, you name it. Alles is afscheid van fossiele energie. Een energietransitie naar &amp;rsquo;e&amp;rsquo;. De e-bike [elektrische fiets] in plaats van de brommer. De e-car [elektrische auto]. En voor de grotere dingen moet waterstof het alternatief worden. En voor die transitie zijn ook weer heel veel grondstoffen nodig. Heel veel mijnen, heel veel shit. Heel veel bulkterminals, net als hier. Dan niet voor kolen maar voor andere grondstoffen. Allemaal voor de groene groei, groei, groei! En dan met die elektrische auto van 0 naar 100 in 3 seconden. &amp;ldquo;Ja,&amp;rdquo; zeggen mijn neefjes, &amp;ldquo;het is elektrisch, dus minder leuk, dus je moet wel iets gecompenseerd worden met wat plezier dat het sneller gaat.&amp;rdquo; Nou, brrr &amp;hellip;
De aarde trekt het niet meer. De energiestransitie niet, en het groeiende energieverbruik niet. En met deze actie hoop ik bij te dragen dat de samenleving zich bewust wordt dat stromen kolen door ons midden rijden. Echt die treinen &amp;hellip; Ik was hier vorige week zaterdag om wat te snoeien, toen werd er een trein geladen. Peter reed gister langs de Rietlanden Terminal, daar werd ook een trein geladen. Die treinen die stromen door ons midden. En ik hoop dat we dan meer en vaker er voor kiezen: Ga ik vandaag die treinen laten rijden, of ga ik een steentje pakken? Elke dag kiezen wij als samenleving: Laten we dit gebeuren, of gaan we een spaak in het wiel steken? En ik hoop ook dat Pro-Rail een beetje gaat nadenken over: wat vervoeren wij wel, en wat vervoeren wij niet? De dialoog is in ieder geval aangegaan. En ik hoop dat de mensen bij de politie &amp;mdash; dat lijkt een beetje te lukken &amp;mdash; en bij het openbaar ministerie er ook voor gaan kiezen om het leven op aarde te beschermen en niet de stroom kolen. En vooral hoop ik er toe bij te dragen dit steentje te pakken dat mensen minder gaan hopen op techniek, de energietransitie, maar de oplossing voor de klimaatcrisis en het massale uitsterven van soorten vooral gaan zoeken in minder. Minder energie en grondstoffen, en een iets duurzamer levensstijl. En minder is de energietransitie die we nodig hebben.
Nou, in ieder geval, hoe het ook gaat, ik ben heel blij dat we hier zijn. En ik heb ook zin om een steentje te pakken en zo toch een klein spaakje in dat wiel te steken. En Krista van Velzen, jullie kennen haar misschien wel van de A12 enzo, die zei:
&amp;ldquo;Ja ik kan niet, maar kan je een steentje voor mij pakken?&amp;rdquo;
Dus ik begin maar meteen met twee steentjes, en dan komt er weer een lied.
[Applaus]
00:29:45 We gaan, als dat mag tenminste, voor jullie twee liedjes zingen. Bij de tweede mogen jullie meedoen. We beginnen met een lied dat heet We are coming [We komen eraan]. Een echt strijdlied.
[De eerste steentjes worden gepakt.]
[Applaus]
De eerste steen is er. Een nieuw tijdperk.
[Muziek en gezang]
00:33:45 [Geluid van steentjes die op een hoop gegooid worden.]
00:34:07 Hulde voor het enthousiasme! Dit gaat echt veel sneller dan we verwacht hadden. Dus dat is alleen maar geweldig. We willen alleen ook de tijd nog nemen voor deze picknick en voor het luisteren naar iedereens motivatie, de gedichten die zijn meegebracht en de prachtige liederen die hier ook worden gezongen. Dus neem vooral je tijd, het heeft geen haast. Als de politie straks komt en ziet dat het te ver is gegaan, dan gaan ze denk ik gelijk over tot arrestatie, dan kan het allemaal heel snel gaan. Dus laten we vooral ook onze tijd nemen. En als er mensen zijn die iets hebben meegenomen, die graag iets willen vertellen over waarom ze een steentje of misschien wel meerdere steentjes hebben weggehaald, kom dan even naar mij toe of naar Frits of naar Peter en laat het weten, dan kunnen we dat organiseren.
En ik wil ook graag iets delen. Ik wil het verhaal delen van Wangari Maathai. Sommige mensen hebben het al gehoord van mij. Het verhaal van de kolibri. Dat is de reden dat ik hier vandaag een steentje weghaal. Dat is mijn druppeltje water. Ik weet niet of jullie Wangari Maathai kennen. Wie kent er Wangari Maathai? Ja, dat zijn niet heel veel mensen. Het was echt een geweldige vrouw van de Green Belt Movement (groene streek-beweging). Zij heeft echt duizenden, miljoenen misschien wel, bomen geplant. Zij heeft de Nobelprijs gewonnen. Was de eerste Afrikaanse vrouw, volgens mij, die een PhD (doctoraat) had in ik weet niet eens meer wat. Zoek haar op als je thuiskomt, want het is echt een hele inspirerende persoonlijkheid. En zij heeft dit verhaal verteld en geschreven. En dat wil ik nu voor jullie vertellen. Het gaat over een bos.
Er was eens een prachtig woud. Een paradijs. Bijna een magische plek, zo mooi. Er stonden prachtige bomen, en er leefden vele dieren op deze mooie plek. Maar op een dag, brak er een brand uit. Enorme woudreuzen werden plotseling overspoeld door een zee van vuur. Bang en rennend voor hun leven, vluchtten alle dieren uit hun huis het bos uit. Uitgeput van het rennen, kwamen ze aan bij het meer. Daar stopten de dieren, om naar het enorme vuur te kijken. Verdrietig en overspoeld door de grootsheid van de situatie, keken alle dieren machteloos toe. Maar er gebeurde iets raars. Een kleine kolibri bleef driftig op en neer vliegen. Heen en weer, van het water terug naar het bos, wat in vuur en vlam stond. En niemand snapt het.
Tot op een gegeven moment één van de dieren zei: &amp;ldquo;Kleine kolibri, wat ben je aan het doen?&amp;rdquo; En de kolibri bleef druk bezig met haar taak. En zonder ook maar enige tijd te verliezen, zei ze: &amp;ldquo;Ik breng een druppel water naar het vuur.&amp;rdquo; En ze vloog weer door. Op en neer bleef de kleine kolibri vliegen. Opnieuw en opnieuw. Vol ongeloof keken alle andere dieren toe. Sommigen probeerden de kleine kolibri zelfs te ontmoedigen. &amp;ldquo;Doe geen moeite, het vuur is te groot. Je bent te klein. Het is te weinig water. Je vleugels zullen in de brand vliegen. Het is maar één druppel. Je kunt het vuur niet doven.&amp;rdquo; Toen de kolibri weer terugvloog vanuit het bos, zag ze hoe hopeloos en verlaten zij eruit zagen. Toen riep één van de dieren met een spottende stem: &amp;ldquo;Wat denk je dat je aan het doen bent?&amp;rdquo; De kleine kolibri keek terug, en zonder ook een vleugelslag te missen zei ze: &amp;ldquo;Ik doe wat ik kan, en ik neem mijn verantwoordelijkheid.&amp;rdquo;
En laten wij allemaal een kleine kolibri zijn vandaag. En in plaats van een druppel water, halen wij één steentje weg. En dat gaat niet met dezelfde logica als dat de dingen kapot worden worden gemaakt, maar met de logica van liefde. En dat gaat niet alles tegelijk. Dat is niet een waterkanon zoals we op de A12 hebben, maar dat is één druppel water. En dat is één steentje. En misschien nog een paar steentjes. Danjewel.
[Applaus]
00:38:38 Dankjewel. Hebben jullie zin om een beetje warm te zingen met z&amp;rsquo;n allen?
Ik heb een aantal van jullie een boekje in handen gedrukt. Mocht je nou heel graag willen zingen, gris het even uit de handen van je buurman of buurvrouw. Daar staan een aantal liedjes in die jullie vast wel kennen. We hebben hier een fantastische band. Wat is jullie naam ook al weer?
Wij weten Block Brass.
Block Brass! En we gaan samen, met jullie ondersteuning, gaan wij het lied zingen: We need to wake up [We moeten wakker worden]. Ik denk dat jullie het wel kennen, want het is op een melodie van Bella Ciao [Hoi schoonheid]. En dat staat in jullie boekje. Ik geloof op bladzijde twee. Blader het maar even open, want we willen graag dat iedereen even lekker meezingt dan houden we de sfeer erin.
We need to wake up
We need to wise up
We need to open up our eyes and do it now, now, now2
En volgende week dan kun je daar nog een heleboel mensen bijdenken, tenorsaxofoon, altsaxofoon &amp;hellip; Yes, wees erbij!
[Muziek]
[Applaus, gejuich]
00:41:39 Applaus voor jezelf! Hebben jullie zin om een kerstliedje te spelen? Zingen? Spelen?
Er zijn een paar prachtige climate carols (klimaatkerstliedjes) gemaakt. En één daarvan op een bekende melodie, &amp;lsquo;Middenin de winternacht&amp;rsquo;. Jullie zijn van harte uitgenodigd om dat mee te zingen. De tekst is &amp;hellip; ja dan moet ik eventjes spieken.
Middenin de winter heeft één partij gewonnen
[Mensen praten en zingen door elkaar]
Zullen wij dan één keer voordoen, voor de mensen die het niet kennen? Het eerste couplet doen we twee keer, dan kunt u &amp;rsquo;m even leren. Komt-ie. Één, twee, drie, en &amp;hellip;
[Gezang]
[Applaus]
Dank jullie wel!
[Mensen praten door elkaar]
00:46:47 Kunnen we een ketting maken, en dan gewoon de steentjes doorgeven?
Heeft er iemand een schep in de auto liggen?
Dat zou kunnen, maar we zouden eerst beginnen met iedereen heel liefdevol één steentje &amp;hellip;
00:47:03 Hoi hoi! Ik heb voor de gelegenheid een klein gedichtje.
Korreltje, steentje
Korreltje, korreltje zand
Steentje, gerold in mijn hand
Steentje, gestopt in mijn zak
Steentjes gestapeld en knap
Kom, zonnetje, wordt groot in het blauw
Wij maken een oogje van jou
Schijn op ons stapeltje, steentje
Eventjes, het is er maar ééntje
Wereldje rond en aardblauw
Stapeltje, steentje, maak het voor jou
Huisje met deur en twee kiertjes
Tuintje met blauwe bloemen en miertjes
Korreltje, steentje, is vandaag ons hoge woord
Want aardblauw en rond, mooi enig in zijn soort
[Applaus]
[Meerdere stemmen, mensen praten door en met elkaar.]
[Geluid van stenen die op een hoop gegooid worden.]
00:48:38 We hebben een vlogger, we worden beroemd! Geef &amp;rsquo;m een applaus!
[Tromgeroffel, geklap]
Hoeveel views (keer bekeken) heeft die jongen? Fijn dat we die aandacht krijgen, wees lief voor &amp;rsquo;m. Want dat je je zo moet &amp;hellip; ja inpakken om kijkers te krijgen &amp;hellip; Laten we daar even een momentje bij stilstaan.
00:49:00 [Tromgeroffel, gefluit, Rhythms of Resistance begint weer te spelen.]
00:56:00 Ik wil even &amp;hellip; Ja ik houd het heel simpel, ik wil gewoon even m&amp;rsquo;n dank uitspreken aan iedereen, want ik vind het een hele mooie actie. Het voelt heel goed. Het is goed dat we dit doen. Het is fijn dat jullie er zijn. Verder heb ik ook eigenlijk niet echt iets te zeggen, maar het voelt gewoon zo goed en dat wilde ik even met jullie delen.
[Applaus, gejuich, tromgeroffel]
00:56:30 Ja ik wil ook nog even wat zeggen. We zijn blij dat er pers is, al is het misschien niet de pers die we gewild zouden hebben.
Frist en Nikki en Niels, jouw naam staat er ook onder, ik weet niet of je daar blij mee bent, hebben een opiniestuk opgestuurd naar het Parool. Ik weet niet of ze het gaan plaatsen. Als ze het niet gaan plaatsen lees ik het nu graag voor. Om uit te leggen waar wij vandaag doen wat wij doen. Het heet: &amp;lsquo;Waarom wij een kolenspoor onklaar willen maken&amp;rsquo;.
Vandaag gaan wij samen met een aantal gelijkgezinden naar de kolenterminal van HES bulk in de Amsterdamse haven, om daat ceremonieel steentjes onder het spoor vandaag te halen. Dat doen wij om te zorgen dat er over dat spoor geen kolentreinen meer kunnen rijden. Kolen zijn de meest schadelijke fossiele brandstof voor het klimaat, het milieu en de gezondheid. Niet alleen genereert de verbranding ervan veel CO2, de winning ervan gaat gepaard met grootschalige verwoesting en vervuiling van ecosystemen.
Bovendien komt er bij het verstoken ook veel fijnstof vrij, wat wereldwijd jaarlijks tot tienduizenden sterfgevallen leidt. En dan worden er via Amsterdam ook nog eens Colombiaanse bloedkolen overgeslagen. Kolen waarvoor mensen zijn vermoord en verdreven. Dat alles maakt het nog langer gebruiken van kolen absoluut onverantwoord en ronduit onacceptabel. We realiseren ons dat het uitfaseren van gas en olie niet van vandaag op morgen kan gebeuren. Maar dat geldt niet voor kolen. De &amp;lsquo;industriële revolutie&amp;rsquo; is ooit met kolen op stoom gekomen. En dat we deze achterhaalde, inefficiënte en zwaar vervuilende brandstof in de 21e eeuw nog steeds gebruiken is niet uit te leggen. Zeker niet in een land als Nederland, waar alternatieven in overvloed aanwezig zijn.
Afgelopen jaar hebben we gezien waar klimaatverandering toe leidt. Hitterecord na droogterecord sneuvelde. En de extreme weersgebeurtenissen zijn niet meer bij te houden. Alhoewel ons land dit jaar de dans redelijk is ontsprongen. Maar wat wetenschappers en ons het meeste zorgen baart, is dat het weer patronen vertoond, die pas over enkele decennia werden verwacht. En dat een aantal gebeurtenissen niet meer vanuit de modellen te verklaren is. Het opwarmen van de oceanen bijvoorbeeld en het smelten van de ijskappen. Dat gaat allemaal veel sneller dan gedacht en dan in 2015, het jaar van het Parijsakkoord, nog werd verwacht. Woorden schieten tekort om de ernst van de situatie te omschrijven. Het betekent dat we nu al te maken hebben met de klimaatontwrichting die het onvermijdelijke gevolg van de opwarming van de aarde is. Klimaatontwrichting, die leidt tot misoogsten, voedseltekorten, waterschaarste, en klimaatmigratie. Klimaatontwrichting die uiteindelijk kan leiden tot een voor ons onleefbare planeet.
In Parijs is indertijd afgesproken om de opwarming van de aarde tot 1,5°C te beperken. Een illusie, die men op COP28 nog heeft proberen op te houden. Waarom 1,5°C? Omdat men toen dacht, dat er voorbij dat punt onomkeerbare kantelpunten zouden plaatsvinden, die de klimaatopwarming nog versnellen, ook al zouden wij geen gram broeikasgas meer uitstoten. Denk dan aan het ontdooien van de permafrost, of het verdwijnen van het Amazoneregenwoud.
Klimaatwetenschappers achten beperking tot 1,5°C inmiddels niet meer haalbaar. Dat tikken we dit jaar &amp;mdash; vermoedelijk het warmste jaar ooit gemeten &amp;mdash; mogelijk al aan. Bovendien is het voorspellen van kantelpunten geen exacte wetenschap en zijn er zelfs wetenschappers die denken dat kantelpunten al boven de 1°C opwarming optreden. En het zorgelijke is dat je kantelpunten pas met terugwerkende kracht kunt vaststellen. Het kan dus zijn dat we al in zo&amp;rsquo;n kantelpunt zitten en dat volgende kantelpunten al onvermijdelijk zijn. Dat alleen al is reden voor blinde paniek. Maar na het toneelstukje in Dubai blijven de verantwoordelijke beleidsmakers doen alsof hun neus bloedt en blijven fossiele bedrijven doorgaan met het winnen en verbranden van fossiele brandstoffen&amp;mdash;daarmee willens en wetens de klimaatopwarming verergerend.
Omdat onze overheid niet ingrijpt zien wij, doodnormale burgers die wakker liggen van klimaatontwrichting en de rampen die ons te wachten staan, ons genoodzaakt zelf in actie te komen.
Al eerder probeerden we kolentreinen te blokkeren door op het spoor hier te gaan zitten. Maar dat bleek steeds van tijdelijke aard. Omdat het verstoken van kolen een groot gevaar voor toekomstige en huidige generaties vormt, tot onherstelbare schade aan onze unieke planeet leidt, gaan wij nu een stapje verder. Wij willen dit spoor, waarop alleen kolentreinen rijden, onklaar maken.
[Applaus, tromgeroffel]
Dat doen wij met liefde, vastberadenheid, en open vizier. Vandaag zullen wij, steentje voor steentje, zoveel kiezels onder het spoor vandaan halen, dat het spoor verzakt, en er geen kolentrein meet overheen kan. Met die steentjes bouwen wij een monument voor het einde van het fossiele tijdperk.
Wij hebben de spoorbeheerder, Pro-Rail, van onze actie op de hoogte gesteld en opgeroepen het transport van kolen niet langer te faciliteren. Ook hebben we burgermeester Halsema uitgenodigd het eerste steentje te leggen. Een uitnodiging die ze helaas heeft afgeslagen.
We weten dat we het juiste doen. En dat we het niet kunnen verantwoorden om niets te doen. Met onze daad kunnen wij ergere schade en groter leed voorkomen. Wij accepteren de gevolgen van onze keuze, en roepen iedereen op om een steentje bij te dragen aan het beletten van de verdere destructie van deze prachtige planeet, waar we ons bestaan aan te danken hebben en waar we deel van uitmaken.
Vervuld van dit diepe besef, maken wij vandaag een begin met het onschadelijk maken van wat ons schade berokkend. Dat doen wij met liefde en creativiteit. Door met de brokstukken van het oude iets nieuws en moois te maken.
[Applaus, gejuich, tromgeroffel]
01:04:05 Hallo allemaal. Ik heb een passage meegenomen uit een heel mooi boek, The Ministry for the Future (Het ministerie voor de toekomst). Het is een korte mystieke passage uit dit boek. Het heeft mij geïnspireerd. Het heet tzadikim nistarim. Dankjewel.
In de Hebreeuwse traditie bestaat het verhaal over goede mensen die voorkomen dat de wereld ten onder gaat, de tzadikim nistarim, de verborgen rechtvaardigen. In sommige versies zijn ze met 36 in aantal en worden ze daarom de lamed vav tzadikim genoemd, de 36 rechtvaardigen. Soms wordt dit verhaal in verband gebracht met het verhaal van Sodom en Gomorra. En god beloofde dat hij de steden zou sparen als hem 50 goede mensen konden worden getoond. En toen tien. En toen één. Andere bronnen wijzen naar de Talmoed en het daarin veelgebruikte thema van anonieme en verborgen figuranten.
Die verborgen eigenschap van de nistarim is belangrijk. Het zijn doodgewone mensen die opduiken en in actie komen wanneer het nodig is, om na het voltooien van hun taak weer terug te keren in de anonimiteit.
Wanneer de verhalen benadrukken dat het gaat om 36 personen, wordt er ook altijd het verhaal van de Joodse diaspora bij verteld. Dat ze verspreid zijn over de wereld, en dat ze geen idee hebben wie de anderen zijn. Sterker nog, vaak weten zij zelf niet eens dat zij onderdeel zijn van die 36, omdat zij altijd het toonbeeld zijn van bescheidenheid, van anavah.
Dus als iemand zich bekend zou maken als één van die lamed vav, dan zou dat juist een bewijs zijn dat hij het niet is. De lamed vav zijn te bescheiden om zelfs maar te geloven dat zij onderdeel van deze speciale groep zouden kunnen zijn. En toch weerhoudt dat ze er niet van om in actie te komen als het moment daar is. Ze leven hun leven als iedereen. Maar als het cruciale moment daar is, dan handelen ze. Misschien zijn er nog andere geheime personen die onze geschiedenis beïnvloeden. We weten het niet. We kennen hen niet. Heel soms vangen wij een glimp van ze op, als ze bestaan. Misschien zijn het slechts verhalen die wij onszelf vertellen, in de hoop dat het allemaal logisch is. Dat het dingen verklaart. Maar nee, dingen zijn niet logisch op die manier. Die verhalen over geheime personen en geheime acties, die zijn de geheime actie zelf.
Dankjewel.
[Applaus, gejuich, tromgeroffel]
01:06:47 [Muziek]
[Applaus]
[Mensen praten door elkaar]
01:09:20 Het lijkt erop dat de politie, ja, in ieder geval ziet wat er gebeurt. Ja, we gaan kijken hoe dit verder gaat. Maar misschien als je nog geen steentje gepakt hebt en je wilt een steentje pakken, pak een steentje. Als je denkt: Ik heb mijn bijdrage geleverd, mijn steentje bijgedragen, dan is dat ook helemaal goed. Neem dan nog een kopje koffie, een kopje thee. Zing mee, maak muziek en geniet van deze prachtige dag.
[Applaus]
01:10:10 We rise!
[Muziek en gezang]
[Applaus, gejuich]
01:13:17 [Trompet, muziek, gezang]
[Mensen praten door elkaar]
01:14:36 Ja. Ook heel kort. Ik heb ook steentjes genomen daarstraks. En ik moet altijd denken aan die hele simpele quote:
We are nature defending itself
Wij zijn als de natuur, die aan zelfverdediging doet. Dat is wat hier aan het gebeuren is. En men gaat ons hier straks waarschijnlijk betichten van vernieling. Maar dan moeten we ons de vraag stellen wat vernieling precies is. En als wetenschapper, ik kijk elke dag naar hoe het er aan toe gaat met de Amazone. Da&amp;rsquo;s mijn job. Geen job waar je blij van wordt. Wat is vernieling? Die kolen daar, die zullen verbrand worden. Dat is vernieling. Dit hier is gewoon zelfverdediging.
Dank je.
[Applaus, gejuich, tromgeroffel]
01:15:22 Misschien een goed moment wel om even te weten. Dus inderdaad het woord &amp;lsquo;vernieling&amp;rsquo;, ik vind dat heel mooi gezegd, dankjewel Niels. En daar sta ik volledig achter. Praktisch gezien hebben ze dus het woord &amp;lsquo;vernieling&amp;rsquo; genoemd. Ik weet niet zeker of dat is wat ze ons ten laste zullen leggen. Maar vernieling, nog even, dat is dus een B-feit is dat. Dus geldboete is waarschijnlijk. En &amp;hellip; wat kan ik er nog meer over zeggen?
Dus besluit voor jezelf, luister naar je hart. Het is &amp;hellip; ja dat. Het is niet het ergste artikel. Het is &amp;hellip; we weten ook niet of het in het licht wordt geplaatst van [onverstaanbaar]. Als dat zo is dan zal dat strafvermindering betekenen ook, maar &amp;hellip; Dus luister naar je hart inderdaad.
01:16:36 [Uitleidende muziek]
Vertaling: Je kunt je morele lans niet richten op elk kwaad in het universum. Er is gewoon te veel schijt. Maar je kunt wél iets doen. En het verschil tussen iets doen en niets doen, is alles.&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Vertaling: We moeten wakker worden. We moeten wijzer worden. We moeten onze ogen open doen, en wel nu, nu, nu&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
</itunes:summary>
            <itunes:subtitle>Ecotage-picknick tegen kolen in de haven van Amsterdam</itunes:subtitle>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="koppeling">Koppeling</h2>
<ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20231228175105/https://noelhuis.nl/steentje-voor-steentje/">Steentje voor steentje actiepagina van het Jeannette Noëlhuis</a></li>
</ul>
<h2 id="transcriptie">Transcriptie</h2>
<h3 id="000000">00:00:00</h3>
<p>[Openingsmuziek]</p>
<h3 id="000022">00:00:22</h3>
<p>Aardbewoner, gegroet! Welkom bij de protestgeluiden van: <em>Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor</em>. <em>Steentje voor steentje</em> vond plaats op 23 december 2023, nabij de HES bulkterminal in de haven van Amsterdam. De actie werd georganiseerd door mensen van het Jeannette Noëlhuis.</p>
<p>Het doel van <em>Steentje voor steentje</em> was: kap met het verwoesten van de aarde door het gebruik van kolen. Tijdens een feestelijke picknick werden er steentjes onder het kolenspoor vandaan gehaald. Zo wordt het op den duur onmogelijk om over dit spoor nog kolen te vervoeren.</p>
<p>Ongeveer 30 mensen namen deel.</p>
<p>De talen die tijdens het protest worden gesproken zijn Nederlands en Engels.</p>
<p>Dus sta op, handen uit de zakken. Geniet van het protestgeluid!</p>
<h3 id="000123">00:01:23</h3>
<p>[Drumgeluiden van de <a href="https://www.rhythms-of-resistance.org/nl/">Rhythms of Resistance</a>-band]</p>
<h3 id="000850">00:08:50</h3>
<p>Ik weet niet waar ik heen moet kijken, want er zijn zo veel mensen hier vandaag. Welkom allemaal op deze bijzondere dag! Op dit feest, deze ceremonie, deze picknick. Ik zie dat mensen de koffie en thee al gevonden hebben. Helemaal goed. Er is lekker bij de koffie en thee. Het weer zit mee. Het waait hard, maar het is niet koud. Het is droog, dus we gaan er een mooie dag van maken.</p>
<p>We hebben net even met de politie gesproken. Die is bang dat we iets gaan vernielen. Maar dat is zeker niet de bedoeling deze dag. We gaan iets moois bouwen. Een monument voor het einde van het fossiele tijdperk.</p>
<p>[Gejuich, klappen, trompet]</p>
<p>En dat materiaal dat we daarvoor gaan gebruiken, ja, dat ligt nog niet op de plek waar het naartoe moet. Dat zijn steentjes die daar onder dat kolenspoor liggen. En we gaan straks iedereen uitnodigen om, steentje voor steentje, een steentje bij het kolenspoor weg te pakken en bij te dragen aan het monument voor het einde van het fossiele tijdperk. En dat doen we met rust, met liefde, met bedachtzaamheid. We realiseren ons waarom we dat doen. We breken iets ouds af, en we bouwen iets nieuws. We breken iets af wat veel schade veroorzaakt en daarmee creeëren we iets moois, iets nieuws en proberen we te voorkomen dat het oude systeem nog meer schade kan aanrichten.</p>
<p>We doen dat hier bij dat kolenspoor, omdat kolen en zo&rsquo;n ontzettend slecht idee zijn, om die nog langer te gebruiken, te verstoken. Daar is het ooit allemaal echt mee begonnen, aan het begin van de &lsquo;industriële revolutie&rsquo;. Die hebben we nu, in de 21<!-- raw HTML omitted -->e<!-- raw HTML omitted --> eeuw niet meer nodig. Dus laten we daar vandaag een begin mee maken.</p>
<p>Zoals gezegd, het is een liefdevolle actie. Een volledig geweldloze actie. Ja, wat ons betreft hoeft men niet bang te zijn dat we dingen gaan vernielen. Ja het kan zijn als wij maar genoeg steentjes weghalen, dat er op een gegeven moment iets verzakt qua spoor. Men is op de hoogte. Pro-Rail is op de hoogte, de autoriteiten zijn op de hoogte. Wij gaan hier ook niet weg, mocht dat gebeuren, voordat we zeker weten dat dat gezien is, zodat er niemand in [diens] hoofd haalt om daar met een trein overheen te gaan, want we willen natuurlijk niet dat iemand schade ondervindt van onze actie. En we denken zelfs dat onze actie alleen maar minder schade gaat opleveren, uiteindelijk.</p>
<p>Frits gaat straks het eerste steentje leggen van het monument.</p>
<p>Oh ja, huishoudelijke mededelingen inderdaad. Het waait erg hard voor onze WC-tent. Daar naast die loods heb je wat privacy. Je kan er het beste vanaf de andere kant in, begrijp ik. Achter deze tent staat een emmer. Als je een emmer nodig hebt, dan staat hier een emmer. Zijn er nog meer houshoudelijke mededelingen?</p>
<p>Nou we hebben muziek, daar zijn we heel blij mee. Nog een applausje voor de Rhythms of Resistance!</p>
<p>[Geklap, gejuich]</p>
<p>We hebben een koor, we hebben muzikanten. Applaus voor het koor en de muzikanten!</p>
<p>[Geklap, gejuich]</p>
<p>Ja en straks &hellip; Er wordt muziek gemaakt. Deze microfoon staat ook open, als mensen iets willen voorlezen, iets willen voordragen, iets willen delen, vertellen over waarom ze hier vandaag zijn, waarom ze dit doen. Neem je tijd, vertel je verhaal. Misschien voordat je een steentje pakt. Voordat je het bij het monument deponeert. We gaan gewoon de tijd nemen. We gaan er een mooie dag van maken. We gaan met elkaar er van genieten.</p>
<p>[Geklap, gejuich]</p>
<p>Muziek! Of werkt het zo niet?</p>
<h3 id="002040">00:20:40</h3>
<p>Dames en heren, het klimaatkoor! We beginnen met een lied, dat heet <em>On this good green earth</em> [Op deze goede, groene aarde]. En dat gaan we voor jullie zingen. Koorleden, niet te ver van de microfoon af staan, anders kan niemand jullie horen.</p>
<h3 id="002058">00:20:58</h3>
<p>[Keyboardmuziek, gezang]</p>
<p>[Applaus, overleg]</p>
<h3 id="002256">00:22:56</h3>
<p>Okee nou gister, toen ging ik &hellip; Ik dacht: iedereen kan even je motivatie delen, waarom je een steentje bijdraagt. En er was ook ruimte voor <em>poems</em> [gedichten]. Dus ik heb een klein <em>poem</em>-pje [gedichtje] en ik dacht, dat deel ik zo.</p>
<p>Maar eerst. We hadden net overleg met de politie, en die zeiden: Nou als jullie één steentje doen hè, dat is allemaal okee. Maar als jullie echt aan de slag gaan &hellip; Dus mijn gevoel is dat iedereen die zin heeft kan gewoon één steentje bijdragen. En als dat is gebeurd&hellip; Het is geen 100% garantie, het is een 93% garantie. Eén steentje kan allemaal. Als iedereen die dat wil, één steentje heeft gedaan, kan wie wil met handschoenen nog een beetje echt aan de slag gaan. En die mensen worden dan waarschijnlijk meegenomen naar het politiebureau. Maar in het begin laten ze ons rustig, steentje voor steentje, het monument beginnen.</p>
<p>Enne, ik heb een gedichtje. En ik ben een fan van <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Daniel_Berrigan">Daniel Berrigan</a> die was een dichter en activist. En hij is overleden, maar hij heeft ook veel in de bak gezeten. Geweldige kerel. En het is in het Engels hè? En het is geen gedichtje maar het is toch wel heel poëtisch.</p>
<blockquote>
<p>One cannot level one&rsquo;s moral lance at every evil in the universe.</p>
</blockquote>
<p>Dus je kan niet alle <em>shit</em>, al die bedrijven dit is allemaal <em>shit</em> er is zoveel <em>shit</em>. Ja kan niet overal alles doen.</p>
<blockquote>
<p>There are just too many of shits. But you can do something. And the difference between doing something and doing nothing, is everything.<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
</blockquote>
<p>Nou, dat is eh &hellip;</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>En dan had ik ook nog mijn eigen verklaring dat ik &hellip; Ik vind het altijd fijn om het van te voren op te schrijven. En bij het verhoor, dan kan ik dat geven aan die agent. Want die kan niet zo goed precies schrijven wat ik wil, en dat &hellip; Dus ik heb vaak mijn verklaring bij me, die kan je dan geven. En dan gaan jouw woorden toch het politiebureau in, en daarna het openbaar ministerie in.</p>
<p>En gister dacht ik dus: Ik pak één steentje en ik wordt meegenomen. Maar nu kunnen we dus rustig aan de slag gaan.</p>
<p>Nou, als je vreugde ervaart bij wat je doet, dan heb je je roeping gevonden, denk ik. En mijn roeping is zand in de machine te zijn. De machine die ons steeds efficiënter naar de afgrond drijft. En voor een heel groot deel van mijn leven sta ik voor mijn gevoel, net als wij allemaal, net als iedereen, langs de zijlijn, terwijl ik zie dat het misgaat. En door heel veel van hoe ik leef, draag ik ook bij dat het misgaat. Maar af en toe zie ik even de kans om een zandkorrel in die <em>profit</em>-doodsmachine te zijn. En als er maar genoeg zandkorrels komen, dan loopt die schurend vast. En als zandkorrel zijn je roeping is, dan begrijpen jullie dat vreugde in mijn hart resoneerde bij het voorbereiden van deze actie. Ik weet nog dat Nikki uit haar kamer kwam en zei:</p>
<blockquote>
<p>Nou, Peter en ik, we gaan beginnen met deze steentjesplannen.</p>
</blockquote>
<p>En het was echt heerlijk om eraan te werken. En ik heb ook erg zin om zo m&rsquo;n steentje op te pikken.</p>
<p>&lsquo;Energietransitie&rsquo; mensen, hè, dat is het <em>buzz</em>-woord. Energiestransitie. Dat moet ons redden. Hmmm&hellip; Er wordt nu volop ingezet bij de COP-<em>meetings</em> in Dubai, in de politiek, bij het <em>World Economic Forum</em> [Wereld Economisch Forum], de woningcorporatie, de supermarkt, mobiliteit, <em>you name it</em>. Alles is afscheid van fossiele energie. Een energietransitie naar &rsquo;e&rsquo;. De e-bike [elektrische fiets] in plaats van de brommer. De e-car [elektrische auto]. En voor de grotere dingen moet waterstof het alternatief worden. En voor die transitie zijn ook weer heel veel grondstoffen nodig. Heel veel mijnen, heel veel <em>shit</em>. Heel veel <em>bulkterminals</em>, net als hier. Dan niet voor kolen maar voor andere grondstoffen. Allemaal voor de groene groei, groei, groei! En dan met die elektrische auto van 0 naar 100 in 3 seconden. &ldquo;Ja,&rdquo; zeggen mijn neefjes, &ldquo;het is elektrisch, dus minder leuk, dus je moet wel iets gecompenseerd worden met wat plezier dat het sneller gaat.&rdquo; Nou, brrr &hellip;</p>
<p>De aarde trekt het niet meer. De energiestransitie niet, en het groeiende energieverbruik niet. En met deze actie hoop ik bij te dragen dat de samenleving zich bewust wordt dat stromen kolen door ons midden rijden. Echt die treinen &hellip; Ik was hier vorige week zaterdag om wat te snoeien, toen werd er een trein geladen. Peter reed gister langs de Rietlanden Terminal, daar werd ook een trein geladen. Die treinen die stromen door ons midden. En ik hoop dat we dan meer en vaker er voor kiezen: Ga ik vandaag die treinen laten rijden, of ga ik een steentje pakken? Elke dag kiezen wij als samenleving: Laten we dit gebeuren, of gaan we een spaak in het wiel steken? En ik hoop ook dat Pro-Rail een beetje gaat nadenken over: wat vervoeren wij wel, en wat vervoeren wij niet? De dialoog is in ieder geval aangegaan. En ik hoop dat de mensen bij de politie &mdash; dat lijkt een beetje te lukken &mdash; en bij het openbaar ministerie er ook voor gaan kiezen om het leven op aarde te beschermen en niet de stroom kolen. En vooral hoop ik er toe bij te dragen dit steentje te pakken dat mensen minder gaan hopen op techniek, de energietransitie, maar de oplossing voor de klimaatcrisis en het massale uitsterven van soorten vooral gaan zoeken in minder. Minder energie en grondstoffen, en een iets duurzamer levensstijl. En minder is de energietransitie die we nodig hebben.</p>
<p>Nou, in ieder geval, hoe het ook gaat, ik ben heel blij dat we hier zijn. En ik heb ook zin om een steentje te pakken en zo toch een klein spaakje in dat wiel te steken. En Krista van Velzen, jullie kennen haar misschien wel van de A12 enzo, die zei:</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;Ja ik kan niet, maar kan je een steentje voor mij pakken?&rdquo;</p>
</blockquote>
<p>Dus ik begin maar meteen met twee steentjes, en dan komt er weer een lied.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="002945">00:29:45</h3>
<p>We gaan, als dat mag tenminste, voor jullie twee liedjes zingen. Bij de tweede mogen jullie meedoen. We beginnen met een lied dat heet <em>We are coming</em> [We komen eraan]. Een echt strijdlied.</p>
<p>[De eerste steentjes worden gepakt.]</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>De eerste steen is er. Een nieuw tijdperk.</p>
<p>[Muziek en gezang]</p>
<h3 id="003345">00:33:45</h3>
<p>[Geluid van steentjes die op een hoop gegooid worden.]</p>
<h3 id="003407">00:34:07</h3>
<p>Hulde voor het enthousiasme! Dit gaat echt veel sneller dan we verwacht hadden. Dus dat is alleen maar geweldig. We willen alleen ook de tijd nog nemen voor deze picknick en voor het luisteren naar iedereens motivatie, de gedichten die zijn meegebracht en de prachtige liederen die hier ook worden gezongen. Dus neem vooral je tijd, het heeft geen haast. Als de politie straks komt en ziet dat het te ver is gegaan, dan gaan ze denk ik gelijk over tot arrestatie, dan kan het allemaal heel snel gaan. Dus laten we vooral ook onze tijd nemen. En als er mensen zijn die iets hebben meegenomen, die graag iets willen vertellen over waarom ze een steentje of misschien wel meerdere steentjes hebben weggehaald, kom dan even naar mij toe of naar Frits of naar Peter en laat het weten, dan kunnen we dat organiseren.</p>
<p>En ik wil ook graag iets delen. Ik wil het verhaal delen van <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Wangari_Maathai">Wangari Maathai</a>. Sommige mensen hebben het al gehoord van mij. Het verhaal van de kolibri. Dat is de reden dat ik hier vandaag een steentje weghaal. Dat is mijn druppeltje water. Ik weet niet of jullie Wangari Maathai kennen. Wie kent er Wangari Maathai? Ja, dat zijn niet heel veel mensen. Het was echt een geweldige vrouw van de <em><a href="https://en-m-wikipedia-org.translate.goog/wiki/Green_Belt_Movement?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=nl">Green Belt Movement</a></em> (groene streek-beweging). Zij heeft echt duizenden, miljoenen misschien wel, bomen geplant. Zij heeft de Nobelprijs gewonnen. Was de eerste Afrikaanse vrouw, volgens mij, die een <em>PhD</em> (doctoraat) had in ik weet niet eens meer wat. Zoek haar op als je thuiskomt, want het is echt een hele inspirerende persoonlijkheid. En zij heeft dit verhaal verteld en geschreven. En dat wil ik nu voor jullie vertellen. Het gaat over een bos.</p>
<p>Er was eens een prachtig woud. Een paradijs. Bijna een magische plek, zo mooi. Er stonden prachtige bomen, en er leefden vele dieren op deze mooie plek. Maar op een dag, brak er een brand uit. Enorme woudreuzen werden plotseling overspoeld door een zee van vuur. Bang en rennend voor hun leven, vluchtten alle dieren uit hun huis het bos uit. Uitgeput van het rennen, kwamen ze aan bij het meer. Daar stopten de dieren, om naar het enorme vuur te kijken. Verdrietig en overspoeld door de grootsheid van de situatie, keken alle dieren machteloos toe. Maar er gebeurde iets raars. Een kleine kolibri bleef driftig op en neer vliegen. Heen en weer, van het water terug naar het bos, wat in vuur en vlam stond. En niemand snapt het.</p>
<p>Tot op een gegeven moment één van de dieren zei: &ldquo;Kleine kolibri, wat ben je aan het doen?&rdquo; En de kolibri bleef druk bezig met haar taak. En zonder ook maar enige tijd te verliezen, zei ze: &ldquo;Ik breng een druppel water naar het vuur.&rdquo; En ze vloog weer door. Op en neer bleef de kleine kolibri vliegen. Opnieuw en opnieuw. Vol ongeloof keken alle andere dieren toe. Sommigen probeerden de kleine kolibri zelfs te ontmoedigen. &ldquo;Doe geen moeite, het vuur is te groot. Je bent te klein. Het is te weinig water. Je vleugels zullen in de brand vliegen. Het is maar één druppel. Je kunt het vuur niet doven.&rdquo; Toen de kolibri weer terugvloog vanuit het bos, zag ze hoe hopeloos en verlaten zij eruit zagen. Toen riep één van de dieren met een spottende stem: &ldquo;Wat denk je dat je aan het doen bent?&rdquo; De kleine kolibri keek terug, en zonder ook een vleugelslag te missen zei ze: &ldquo;Ik doe wat ik kan, en ik neem mijn verantwoordelijkheid.&rdquo;</p>
<p>En laten wij allemaal een kleine kolibri zijn vandaag. En in plaats van een druppel water, halen wij één steentje weg. En dat gaat niet met dezelfde logica als dat de dingen kapot worden worden gemaakt, maar met de logica van liefde. En dat gaat niet alles tegelijk. Dat is niet een waterkanon zoals we op de A12 hebben, maar dat is één druppel water. En dat is één steentje. En misschien nog een paar steentjes. Danjewel.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="003838">00:38:38</h3>
<p>Dankjewel. Hebben jullie zin om een beetje warm te zingen met z&rsquo;n allen?</p>
<p>Ik heb een aantal van jullie een boekje in handen gedrukt. Mocht je nou heel graag willen zingen, gris het even uit de handen van je buurman of buurvrouw. Daar staan een aantal liedjes in die jullie vast wel kennen. We hebben hier een fantastische band. Wat is jullie naam ook al weer?</p>
<blockquote>
<p>Wij weten <em>Block Brass</em>.</p>
</blockquote>
<p><em>Block Brass</em>! En we gaan samen, met jullie ondersteuning, gaan wij het lied zingen: <em>We need to wake up</em> [We moeten wakker worden]. Ik denk dat jullie het wel kennen, want het is op een melodie van <em>Bella Ciao</em> [Hoi schoonheid]. En dat staat in jullie boekje. Ik geloof op bladzijde twee. Blader het maar even open, want we willen graag dat iedereen even lekker meezingt dan houden we de sfeer erin.</p>
<blockquote>
<p>We need to wake up<br>
We need to wise up<br>
We need to open up our eyes and do it now, now, now<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup></p>
</blockquote>
<p>En <a href="https://web.archive.org/web/20231228220053/https://a10blokkade.nl/">volgende week</a> dan kun je daar nog een heleboel mensen bijdenken, tenorsaxofoon, altsaxofoon &hellip; Yes, wees erbij!</p>
<p>[Muziek]</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<h3 id="004139">00:41:39</h3>
<p>Applaus voor jezelf! Hebben jullie zin om een kerstliedje te spelen? Zingen? Spelen?</p>
<p>Er zijn een paar prachtige <em>climate carols</em> (klimaatkerstliedjes) gemaakt. En één daarvan op een bekende melodie, &lsquo;Middenin de winternacht&rsquo;. Jullie zijn van harte uitgenodigd om dat mee te zingen. De tekst is &hellip; ja dan moet ik eventjes spieken.</p>
<blockquote>
<p>Middenin de winter heeft één partij gewonnen</p>
</blockquote>
<p>[Mensen praten en zingen door elkaar]</p>
<p>Zullen wij dan één keer voordoen, voor de mensen die het niet kennen? Het eerste couplet doen we twee keer, dan kunt u &rsquo;m even leren. Komt-ie. Één, twee, drie, en &hellip;</p>
<p>[Gezang]</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>Dank jullie wel!</p>
<p>[Mensen praten door elkaar]</p>
<h3 id="004647">00:46:47</h3>
<p>Kunnen we een ketting maken, en dan gewoon de steentjes doorgeven?</p>
<p>Heeft er iemand een schep in de auto liggen?</p>
<p>Dat zou kunnen, maar we zouden eerst beginnen met iedereen heel liefdevol één steentje &hellip;</p>
<h3 id="004703">00:47:03</h3>
<p>Hoi hoi! Ik heb voor de gelegenheid een klein gedichtje.</p>
<blockquote>
<p>Korreltje, steentje<br>
Korreltje, korreltje zand<br>
Steentje, gerold in mijn hand<br>
Steentje, gestopt in mijn zak<br>
Steentjes gestapeld en knap<br>
Kom, zonnetje, wordt groot in het blauw<br>
Wij maken een oogje van jou<br>
Schijn op ons stapeltje, steentje<br>
Eventjes, het is er maar ééntje<br>
Wereldje rond en aardblauw<br>
Stapeltje, steentje, maak het voor jou<br>
Huisje met deur en twee kiertjes<br>
Tuintje met blauwe bloemen en miertjes<br>
Korreltje, steentje, is vandaag ons hoge woord<br>
Want aardblauw en rond, mooi enig in zijn soort</p>
</blockquote>
<p>[Applaus]</p>
<p>[Meerdere stemmen, mensen praten door en met elkaar.]</p>
<p>[Geluid van stenen die op een hoop gegooid worden.]</p>
<h3 id="004838">00:48:38</h3>
<p>We hebben een vlogger, we worden beroemd! Geef &rsquo;m een applaus!</p>
<p>[Tromgeroffel, geklap]</p>
<p>Hoeveel <em>views</em> (keer bekeken) heeft die jongen? Fijn dat we die aandacht krijgen, wees lief voor &rsquo;m. Want dat je je zo moet &hellip; ja inpakken om kijkers te krijgen &hellip; Laten we daar even een momentje bij stilstaan.</p>
<h3 id="004900">00:49:00</h3>
<p>[Tromgeroffel, gefluit, Rhythms of Resistance begint weer te spelen.]</p>
<h3 id="005600">00:56:00</h3>
<p>Ik wil even &hellip; Ja ik houd het heel simpel, ik wil gewoon even m&rsquo;n dank uitspreken aan iedereen, want ik vind het een hele mooie actie. Het voelt heel goed. Het is goed dat we dit doen. Het is fijn dat jullie er zijn. Verder heb ik ook eigenlijk niet echt iets te zeggen, maar het voelt gewoon zo goed en dat wilde ik even met jullie delen.</p>
<p>[Applaus, gejuich, tromgeroffel]</p>
<h3 id="005630">00:56:30</h3>
<p>Ja ik wil ook nog even wat zeggen. We zijn blij dat er pers is, al is het misschien niet de pers die we gewild zouden hebben.</p>
<p>Frist en Nikki en Niels, jouw naam staat er ook onder, ik weet niet of je daar blij mee bent, hebben een opiniestuk opgestuurd naar het Parool. Ik weet niet of ze het gaan plaatsen. Als ze het niet gaan plaatsen lees ik het nu graag voor. Om uit te leggen waar wij vandaag doen wat wij doen. Het heet: &lsquo;Waarom wij een kolenspoor onklaar willen maken&rsquo;.</p>
<p>Vandaag gaan wij samen met een aantal gelijkgezinden naar de kolenterminal van HES bulk in de Amsterdamse haven, om daat ceremonieel steentjes onder het spoor vandaag te halen. Dat doen wij om te zorgen dat er over dat spoor geen kolentreinen meer kunnen rijden. Kolen zijn de meest schadelijke fossiele brandstof voor het klimaat, het milieu en de gezondheid. Niet alleen genereert de verbranding ervan veel CO<!-- raw HTML omitted -->2<!-- raw HTML omitted -->, de winning ervan gaat gepaard met grootschalige verwoesting en vervuiling van ecosystemen.</p>
<p>Bovendien komt er bij het verstoken ook veel fijnstof vrij, wat wereldwijd jaarlijks tot tienduizenden sterfgevallen leidt. En dan worden er via Amsterdam ook nog eens Colombiaanse <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Kolencentrales_in_Nederland#Mensenrechten_bij_kolenwinning_(%22bloedkolen%22)">bloedkolen</a> overgeslagen. Kolen waarvoor mensen zijn vermoord en verdreven. Dat alles maakt het nog langer gebruiken van kolen absoluut onverantwoord en ronduit onacceptabel. We realiseren ons dat het uitfaseren van gas en olie niet van vandaag op morgen kan gebeuren. Maar dat geldt niet voor kolen. De &lsquo;industriële revolutie&rsquo; is ooit met kolen op stoom gekomen. En dat we deze achterhaalde, inefficiënte en zwaar vervuilende brandstof in de 21<!-- raw HTML omitted -->e<!-- raw HTML omitted --> eeuw nog steeds gebruiken is niet uit te leggen. Zeker niet in een land als Nederland, waar alternatieven in overvloed aanwezig zijn.</p>
<p>Afgelopen jaar hebben we gezien waar klimaatverandering toe leidt. Hitterecord na droogterecord sneuvelde. En de extreme weersgebeurtenissen zijn niet meer bij te houden. Alhoewel ons land dit jaar de dans redelijk is ontsprongen. Maar wat wetenschappers en ons het meeste zorgen baart, is dat het weer patronen vertoond, die pas over enkele decennia werden verwacht. En dat een aantal gebeurtenissen niet meer vanuit de modellen te verklaren is. Het opwarmen van de oceanen bijvoorbeeld en het smelten van de ijskappen. Dat gaat allemaal veel sneller dan gedacht en dan in 2015, het jaar van het Parijsakkoord, nog werd verwacht. Woorden schieten tekort om de ernst van de situatie te omschrijven. Het betekent dat we nu al te maken hebben met de klimaatontwrichting die het onvermijdelijke gevolg van de opwarming van de aarde is. Klimaatontwrichting, die leidt tot misoogsten, voedseltekorten, waterschaarste, en klimaatmigratie. Klimaatontwrichting die uiteindelijk kan leiden tot een voor ons onleefbare planeet.</p>
<p>In Parijs is indertijd afgesproken om de opwarming van de aarde tot 1,5°C te beperken. Een illusie, die men op COP28 nog heeft proberen op te houden. Waarom 1,5°C? Omdat men toen dacht, dat er voorbij dat punt onomkeerbare kantelpunten zouden plaatsvinden, die de klimaatopwarming nog versnellen, ook al zouden wij geen gram broeikasgas meer uitstoten. Denk dan aan het ontdooien van de permafrost, of het verdwijnen van het Amazoneregenwoud.</p>
<p>Klimaatwetenschappers achten beperking tot 1,5°C inmiddels niet meer haalbaar. Dat tikken we dit jaar &mdash; vermoedelijk het warmste jaar ooit gemeten &mdash; mogelijk al aan. Bovendien is het voorspellen van kantelpunten geen exacte wetenschap en zijn er zelfs wetenschappers die denken dat kantelpunten al boven de 1°C opwarming optreden. En het zorgelijke is dat je kantelpunten pas met terugwerkende kracht kunt vaststellen. Het kan dus zijn dat we al in zo&rsquo;n kantelpunt zitten en dat volgende kantelpunten al onvermijdelijk zijn. Dat alleen al is reden voor blinde paniek. Maar na het toneelstukje in Dubai blijven de verantwoordelijke beleidsmakers doen alsof hun neus bloedt en blijven fossiele bedrijven doorgaan met het winnen en verbranden van fossiele brandstoffen&mdash;daarmee willens en wetens de klimaatopwarming verergerend.</p>
<p>Omdat onze overheid niet ingrijpt zien wij, doodnormale burgers die wakker liggen van klimaatontwrichting en de rampen die ons te wachten staan, ons genoodzaakt zelf in actie te komen.</p>
<p>Al eerder probeerden we kolentreinen te blokkeren door op het spoor hier te gaan zitten. Maar dat bleek steeds van tijdelijke aard. Omdat het verstoken van kolen een groot gevaar voor toekomstige en huidige generaties vormt, tot onherstelbare schade aan onze unieke planeet leidt, gaan wij nu een stapje verder. Wij willen dit spoor, waarop alleen kolentreinen rijden, onklaar maken.</p>
<p>[Applaus, tromgeroffel]</p>
<p>Dat doen wij met liefde, vastberadenheid, en open vizier. Vandaag zullen wij, steentje voor steentje, zoveel kiezels onder het spoor vandaan halen, dat het spoor verzakt, en er geen kolentrein meet overheen kan. Met die steentjes bouwen wij een monument voor het einde van het fossiele tijdperk.</p>
<p>Wij hebben de spoorbeheerder, Pro-Rail, van onze actie op de hoogte gesteld en opgeroepen het transport van kolen niet langer te faciliteren. Ook hebben we burgermeester Halsema uitgenodigd het eerste steentje te leggen. Een uitnodiging die ze helaas heeft afgeslagen.</p>
<p>We weten dat we het juiste doen. En dat we het niet kunnen verantwoorden om niets te doen. Met onze daad kunnen wij ergere schade en groter leed voorkomen. Wij accepteren de gevolgen van onze keuze, en roepen iedereen op om een steentje bij te dragen aan het beletten van de verdere destructie van deze prachtige planeet, waar we ons bestaan aan te danken hebben en waar we deel van uitmaken.</p>
<p>Vervuld van dit diepe besef, maken wij vandaag een begin met het onschadelijk maken van wat ons schade berokkend. Dat doen wij met liefde en creativiteit. Door met de brokstukken van het oude iets nieuws en moois te maken.</p>
<p>[Applaus, gejuich, tromgeroffel]</p>
<h3 id="010405">01:04:05</h3>
<p>Hallo allemaal. Ik heb een passage meegenomen uit een heel mooi boek, <em><a href="https://en-m-wikipedia-org.translate.goog/wiki/The_Ministry_for_the_Future?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=nl">The Ministry for the Future</a></em> (Het ministerie voor de toekomst). Het is een korte mystieke passage uit dit boek. Het heeft mij geïnspireerd. Het heet <a href="https://en-m-wikipedia-org.translate.goog/wiki/Tzadikim_Nistarim?_x_tr_sl=en&amp;_x_tr_tl=nl">tzadikim nistarim</a>. Dankjewel.</p>
<p>In de Hebreeuwse traditie bestaat het verhaal over goede mensen die voorkomen dat de wereld ten onder gaat, de <em>tzadikim nistarim</em>, de verborgen rechtvaardigen. In sommige versies zijn ze met 36 in aantal en worden ze daarom de <em>lamed vav tzadikim</em> genoemd, de 36 rechtvaardigen. Soms wordt dit verhaal in verband gebracht met het verhaal van <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Sodom_en_Gomorra">Sodom en Gomorra</a>. En god beloofde dat hij de steden zou sparen als hem 50 goede mensen konden worden getoond. En toen tien. En toen één. Andere bronnen wijzen naar de Talmoed en het daarin veelgebruikte thema van anonieme en verborgen figuranten.</p>
<p>Die verborgen eigenschap van de <em>nistarim</em> is belangrijk. Het zijn doodgewone mensen die opduiken en in actie komen wanneer het nodig is, om na het voltooien van hun taak weer terug te keren in de anonimiteit.</p>
<p>Wanneer de verhalen benadrukken dat het gaat om 36 personen, wordt er ook altijd het verhaal van de Joodse diaspora bij verteld. Dat ze verspreid zijn over de wereld, en dat ze geen idee hebben wie de anderen zijn. Sterker nog, vaak weten zij zelf niet eens dat zij onderdeel zijn van die 36, omdat zij altijd het toonbeeld zijn van bescheidenheid, van <em>anavah</em>.</p>
<p>Dus als iemand zich bekend zou maken als één van die <em>lamed vav</em>, dan zou dat juist een bewijs zijn dat hij het niet is. De <em>lamed vav</em> zijn te bescheiden om zelfs maar te geloven dat zij onderdeel van deze speciale groep zouden kunnen zijn. En toch weerhoudt dat ze er niet van om in actie te komen als het moment daar is. Ze leven hun leven als iedereen. Maar als het cruciale moment daar is, dan handelen ze. Misschien zijn er nog andere geheime personen die onze geschiedenis beïnvloeden. We weten het niet. We kennen hen niet. Heel soms vangen wij een glimp van ze op, als ze bestaan. Misschien zijn het slechts verhalen die wij onszelf vertellen, in de hoop dat het allemaal logisch is. Dat het dingen verklaart. Maar nee, dingen zijn niet logisch op die manier. Die verhalen over geheime personen en geheime acties, die zijn de geheime actie zelf.</p>
<p>Dankjewel.</p>
<p>[Applaus, gejuich, tromgeroffel]</p>
<h3 id="010647">01:06:47</h3>
<p>[Muziek]</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>[Mensen praten door elkaar]</p>
<h3 id="010920">01:09:20</h3>
<p>Het lijkt erop dat de politie, ja, in ieder geval ziet wat er gebeurt. Ja, we gaan kijken hoe dit verder gaat. Maar misschien als je nog geen steentje gepakt hebt en je wilt een steentje pakken, pak een steentje. Als je denkt: Ik heb mijn bijdrage geleverd, mijn steentje bijgedragen, dan is dat ook helemaal goed. Neem dan nog een kopje koffie, een kopje thee. Zing mee, maak muziek en geniet van deze prachtige dag.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="011010">01:10:10</h3>
<p><em>We rise!</em></p>
<p>[Muziek en gezang]</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<h3 id="011317">01:13:17</h3>
<p>[Trompet, muziek, gezang]</p>
<p>[Mensen praten door elkaar]</p>
<h3 id="011436">01:14:36</h3>
<p>Ja. Ook heel kort. Ik heb ook steentjes genomen daarstraks. En ik moet altijd denken aan die hele simpele quote:</p>
<blockquote>
<p><em>We are nature defending itself</em></p>
</blockquote>
<p>Wij zijn als de natuur, die aan zelfverdediging doet. Dat is wat hier aan het gebeuren is. En men gaat ons hier straks waarschijnlijk betichten van vernieling. Maar dan moeten we ons de vraag stellen wat vernieling precies is. En als wetenschapper, ik kijk elke dag naar hoe het er aan toe gaat met de Amazone. Da&rsquo;s mijn job. Geen job waar je blij van wordt. Wat is vernieling? Die kolen daar, die zullen verbrand worden. Dat is vernieling. Dit hier is gewoon zelfverdediging.</p>
<p>Dank je.</p>
<p>[Applaus, gejuich, tromgeroffel]</p>
<h3 id="011522">01:15:22</h3>
<p>Misschien een goed moment wel om even te weten. Dus inderdaad het woord &lsquo;vernieling&rsquo;, ik vind dat heel mooi gezegd, dankjewel Niels. En daar sta ik volledig achter. Praktisch gezien hebben ze dus het woord &lsquo;vernieling&rsquo; genoemd. Ik weet niet zeker of dat is wat ze ons ten laste zullen leggen. Maar vernieling, nog even, dat is dus een B-feit is dat. Dus geldboete is waarschijnlijk. En &hellip; wat kan ik er nog meer over zeggen?</p>
<p>Dus besluit voor jezelf, luister naar je hart. Het is &hellip; ja dat. Het is niet het ergste artikel. Het is &hellip; we weten ook niet of het in het licht wordt geplaatst van [onverstaanbaar]. Als dat zo is dan zal dat strafvermindering betekenen ook, maar &hellip; Dus luister naar je hart inderdaad.</p>
<h3 id="011636">01:16:36</h3>
<p>[Uitleidende muziek]</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Vertaling: Je kunt je morele lans niet richten op elk kwaad in het universum. Er is gewoon te veel schijt. Maar je kunt wél iets doen. En het verschil tussen iets doen en niets doen, is alles.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p>Vertaling: We moeten wakker worden. We moeten wijzer worden. We moeten onze ogen open doen, en wel nu, nu, nu&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content:encoded>
            
            
            
            
                
            
            
            
            <itunes:image
                    href="https://localhost:1313/img/protest-sounds-logo.jpg"/>
            <itunes:duration></itunes:duration>
            <itunes:keywords>kolen, ecotage, klimaat</itunes:keywords>
            <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
        </item>

        
        
        
        
        <item>
            <link>https://localhost:1313/nationale-actiedag-tegen-wilders-tegen-pvv/</link>
            <title>Nationale actiedag tegen Geert Wilders en tegen de PVV</title>
            <pubDate>Sat, 02 Dec 2023 18:47:00 &#43;0100</pubDate>
            <description></description>

            <enclosure url='https://provo.lol/storage/protest/2023-dec-anti-wilders.mp3'
                       length='127777355' type="audio/mp3"/>
            <guid>https://localhost:1313//nationale-actiedag-tegen-wilders-tegen-pvv/</guid>

            <itunes:author>Provolol</itunes:author>
            <itunes:episode></itunes:episode>
            <itunes:title>Nationale actiedag tegen Geert Wilders en tegen de PVV</itunes:title>
            <itunes:summary>Koppeling FAQ [veelgestelde vragen] Nationale actiedag tegen Wilders van De Beweging (gestileerd als &amp;lsquo;de*beweging&amp;rsquo;) Transcript [Openingsmuziek]
00:00:25 Aardbewoner, gegroet!
Welkom bij de geluiden van de nationale actiedag tegen Geert Wilders en de PVV. De nationale actiedag tegen Geert Wilders en de PVV vond plaats op 2 december 2023 op de Dam in Amsterdam. Het protest werd georganiseerd door De Beweging, een samenwerking van verschillende sociaal bewogen groepen.
Het doel van de nationale actiedag tegen Geert Wilders en de PVV was om te protesteren tegen de fascist Wilders en diens extreemrechtse, moslimhatende partij, PVV. De PVV is tijdens de Tweede Kamerverkiezingen van 22 november 2023 met zo&amp;rsquo;n 22 procent van alle stemmen véél te groot geworden.
Zo&amp;rsquo;n 300 mensen namen deel aan dit protest. De talen die tijdens het protest worden gesproken zijn Nederlands en Engels.
Dus steek die vonk aan. Kom in actie en geniet van de opstand.
00:01:30 OK so we&amp;rsquo;re moving to Dam square where the event is taking place. Apologies for starting a bit late &amp;hellip; but we&amp;rsquo;re trying our best.
So the occasion for today, this action against Wilders, is that last week there was a general election in the Netherlands. And at the general election &amp;hellip; None of the parties won an absolute majority. But there were multiple fascist, extreme right wing parties taking part in the general election, and one of those &amp;mdash; abbreviated the &amp;lsquo;PVV&amp;rsquo; &amp;mdash; headed by the politician Geert Wilders, which is also a fascist party, and they won way more seats than expected. So they were polling at, maybe 25, 26 seats, and they got 37 seats. And if think you think about that even one seat would have been [one] too many for a fascist, then 37 seats is absolutely disgusting.
So that&amp;rsquo;s why immediately the day after, on the Thursday, there was a rally in &amp;hellip; many cities throughout the Netherlands. To protest against this party, and their racist, fascist policy ideas. Two days following the election results, there was another rally against this party. And today, so one, one-and-a-half week after, we&amp;rsquo;re doing it again. We don&amp;rsquo;t know yet who&amp;rsquo;s going to be part of the government. Which parties &amp;hellip; We don&amp;rsquo;t know whether they [the PVV] are going to have a place in government. But given that they&amp;rsquo;re the largest minority party after this election, it&amp;rsquo;s conventional that they [the PVV] get to have the first pick in which other parties they might like to work with, to try to form a government. So that&amp;rsquo;s what&amp;rsquo;s happening now.
Many, many people are not happy with what&amp;rsquo;s happening. It&amp;rsquo;s really, really scary, the sort of ideas that this person puts forward. So that&amp;rsquo;s what this event today is for. It&amp;rsquo;s taking place on Dam square. And the Provolol team is walking toward Dam square because &amp;hellip; we had to cycle all the way and we were a bit late, so sorry for that. But we&amp;rsquo;re getting closer.
It&amp;rsquo;s a nice, cold day. Sunny. We&amp;rsquo;re dressed warmly. I hope actually that we will march today, so that we can keep warm. If it&amp;rsquo;s just standing in a square all day listening to people, it&amp;rsquo;ll be an endeavour.
Yeah, we should definitely march.
So we&amp;rsquo;re now meandering through the network of canals in Amsterdam. We&amp;rsquo;re now very close to Spuistraat, is that right? Yeah. I think so.
Oh yes, and this is Magna Plaza. We&amp;rsquo;re very close to Dam square.
Yeah, so as you correctly said, let&amp;rsquo;s give a bit of the scenery. It&amp;rsquo;s about noon in Amsterdam. And the entire surroundings of Dam square, where they event is taking place, are mostly shopping streets. So there&amp;rsquo;s lots of people about, shopping, because that&amp;rsquo;s what one does. Lots of pedestrians, bikes, cars, it&amp;rsquo;s cold, but we&amp;rsquo;re managing. And we&amp;rsquo;re now trying to find our way to the square. We have no idea how many people are going to be there.
Like, it could be thousands. It could just be ten. I don&amp;rsquo;t know. It&amp;rsquo;s unpredictable.
Sorry for being a bit sniffy.
This is the sound of trams. We are waiting at a pedestrian crossing, just like lots of other people. It is dry. Lots of clouds, but we can see the sky a bit. Which is very convenient for an outdoor event, that we don&amp;rsquo;t have to work with rain.
And we&amp;rsquo;re now able to cross.
And we&amp;rsquo;re still walking. There are slightly more people here. I don&amp;rsquo;t yet hear the sound of any actual crowd at the moment. Let me see what time it is. So it&amp;rsquo;s slightly after 12 noon, quarter past. I think there are maybe &amp;hellip; let me guess &amp;hellip; 200 people here? It is not crowded.
But from every single person who is here, it&amp;rsquo;s very important that they&amp;rsquo;re here.
I&amp;rsquo;m also going to hold up the banner instead of this one.
So right now, we have arrived, but we also need to coordinate holding up multiple banners and flags and doing this broadcast at the same time. So we&amp;rsquo;re going to stand a bit at the fringes of the crowd. Also because nobody other than us seems to be masked. And we don&amp;rsquo;t want to be too close to infectious people.
So we&amp;rsquo;re holding up a banner. So our banner says: &amp;lsquo;Mussert, Janmaat, Wilders, nooit meer fascisme.&amp;rsquo; Which is Dutch for: &amp;lsquo;Mussert, Janmaat, Wilders, fascism never again.&amp;rsquo;
Mussert and Janmaat were two fascists earlier in the twentieth century. Mussert was part of the NSB, so the Nazi party in the Netherlands. And Janmaat was a politician in the later part of the twentieth century.
Right now it&amp;rsquo;s just people gathering. Yeah, I can describe a bit of the atmosphere. So there&amp;rsquo;s a couple of people from some sort of right wing media &amp;hellip; trying to intimidate people who are standing here with banners and flags. We are trying to ignore them. Let&amp;rsquo;s describe some of the other banners that we can see around here, and placards. Someone has a placard saying: &amp;lsquo;Voor vrijheid van religie&amp;rsquo;, which is: &amp;lsquo;For religious freedom&amp;rsquo;. Others I can&amp;rsquo;t really see very well from where I&amp;rsquo;m standing right now.
Anti-fascist flags, queer flags, Palestine flags. We also brought a Palestine flag, obviously. The background to that is that Wilders &amp;mdash; who is the main figure we&amp;rsquo;re protesting today, so the politician &amp;mdash; is pro-Israel would be an understatement. They have been consistently, over the past decades that they&amp;rsquo;ve been in politics, been promoting pro-Israeli viewpoints and policies in the Netherlands. They have made statements that would amount to requiring a genocide of the entire Palestinian people and evaporation of Palestine, in effect.
Strak houden!
Yeah there are people with placards saying &amp;lsquo;Stop the genocide in Gaza&amp;rsquo;. The background &amp;hellip; Sorry I was telling about the background to Wilders&amp;rsquo; links to Israel. In 2009-2010 Wilders has been investigated by the Dutch intelligence services, on the suspicion of informing the Israeli intelligence services &amp;mdash; so the Mossad. We don&amp;rsquo;t know what came out of that. Because, yeah, it&amp;rsquo;s the intelligence service and they don&amp;rsquo;t publish their results. But we do know that someone &amp;hellip; another member of the PVV, so Wilders&amp;rsquo; party, had been &amp;hellip; Sorry, the intelligence services wrote a letter to the some sort of minister of the interior, to warn against this member &amp;hellip;
Does it work? Yeah OK. We&amp;rsquo;re having trouble with the banner. I was having a bit of trouble holding the banner that we have with one hand and then also holding the microphone. So someone else is now holding it on their own. That&amp;rsquo;s a bit of what we know of Wilders&amp;rsquo; links to Israel. Also they have been continuously promoting any policy that would favour Israel over the past decades that they&amp;rsquo;ve been in politics.
As for the square right now, so it&amp;rsquo;s still quiet. I guess it&amp;rsquo;s about 200 people right now. There&amp;rsquo;s music and people are just crowding around at the square. Yeah it&amp;rsquo;s quiet at the moment.
It&amp;rsquo;s mostly music at the moment. It&amp;rsquo;s cheerful so we&amp;rsquo;ll give you a bit of that as well.
[Muziek, Fuck the PVV door O-Bat]
So this is actually an anti-Wilders song.
Whenever I don&amp;rsquo;t have anything to say I&amp;rsquo;ll just give you a bit of the surrounding ambient sounds.
[Muziek]
So they&amp;rsquo;re saying: &amp;lsquo;Fuck Geert Wilders, fuck the PVV&amp;rsquo;, which is Wilders&amp;rsquo; party.
OK, more and more people are gathering. I think around 200, 300 people at the square. There is a stage, people are gathering around the stage. I see some signs with &amp;lsquo;No pasarán!&amp;rsquo;, signs with Wilders[&amp;rsquo; head] and warnings like on these cigarette packages, like &amp;rsquo;extremist warning&amp;rsquo;. And&amp;hellip; yeah Palestinian flags &amp;hellip; Banners with information warning about the genocide in Gaza.
Banners saying everyone is equal.
Lots of people with cameras trying to&amp;hellip; OK, so stage is starting. So I&amp;rsquo;ll go stand a bit more closer that we can hear it better.
So the speeches are in Dutch it seems, but we&amp;rsquo;ll broadcast it anyway. I&amp;rsquo;ll try to translate a bit here and there.
00:21:00 Welkom bij de nationale actiedag tegen Wilders. Want de verkiezingsuistag van vorige week sloeg natuurlijk in als een bom. 37 zetels voor een extreem-rechtse partij, een ondemocratische partij, onder leiding van Geert Wilders. Dus vandaag staan we hier gebruik te maken voor ons demonstratierecht.
Ik ben Maud en we hebben vandaag jullie host. Ik ben de programmer manager actie bij Asian Raisins, een grassroots [door de mensen of gemeenschap aangedreven] organisatie die zich inzet tegen anti-oost en zuid-Aziatisch racisme in Nederland. Maar vandaag demonstreren we tegen de extreemrechtse Wilders, waarbij mensen worden uitgesloten, de mensvaardigheid van mensen wordt ontnomen.
Demonstreren is een hartstikke belangrijk goed in onze democratie rechtstaat. Het is een pure vorm van verzet dat we al eeuwenlang gebruiken en super effectief is. En daarom wil ik ook meegeven dat als bevolkingsgroepen structureel buiten worden gesloten en als minderwaardig worden weggezet, dan sta je op en kom je in verzet. Dat is democratie.
[Gejuich]
They say: if anti-demoncratic parties win, then you rise up and resist. That is democracy.
Als gemarginaliseerde groepn in de minderheid gedreigd worden door de tyrannie van de meerheid, dan sta je op en kom je in verzet. Dat is democratie.
[Gejuich]
They say resistance is democracy.
Voordat we beginnen zo met de speech wil ik ook nog meegeven dat het weggezetten van moslims en de islam als de grootste bedreiging voor de Nederlandse vrijheid en democratie perfect in de lijn is met het uitblijven van afkeur tegen de Israëlische bezetting in Palestine. Daarom wil ik jullie vragen om één minuut met mij stil te zijn, om stil te staan bij de slachtoffers in Palestina en de Gazastrook, door de genocide die daar plaatsvindt.
They ask for one minute silence for the victims in Palestine.
[Stilte, omgevingsgeluiden]
Dank jullie wel.
[Gejuich, geklap]
Dank je dat jullie met mij in verzet wilden komen om hier stil bij te staan.
Vandaag zijn we hier tegen een extreem rechtse een[persoons]partij Geert Wilders, waarbij mensen in hun mensenrechten worden aangetast in hun bestaan.
Als queer [markant] persoon voor een kleur en ook migrant ben ik boos geweest, verdrietig, angstig, eigenlijk alle emoties die daar bij komen kijken en ik begrijp ook dat jullie dat zijn en daarom ook hier met z&amp;rsquo;n allen staan. Maar kijk ook om je heen en besef dat een meerderheid niet op Geert Wilders heeft gestemd.
[Gejuich]
They point out that the majority of people did not vote for Geert Wilders.
We zijn hier samen en we komen hier samen doorheen. Vandaag is een demonstratie voor moslimgemeenschappen, voor klimaatrechtvaardigheid, internationale solidariteit, voor queergemeenschappen, voor de culturele sector. Vandaag staan we hier voor de democratie en tegen Wilders.
Dank jullie wel.
We hebben een supermooi programma met verschillende sprekers van allerlei bewegingen, gemeenschappen die gemarginiseerd zijn en die hebben één ding gemeen, en dat is dat Wilders niet hun premier is.
Ik wil ons eerst het woord geven aan Hidaya. This speech is going to be in English. Hidaya is a migrant and she is active in Amsterdam City Rights. Please give it up for Hidaya.
[Applause]
We&amp;rsquo;ll now get a speech, and the speaker is getting ready at the podium.
00:26:06 Black lives!
Matter!
Black lives!
Matter!
Refugee lives!
Matter!
Refugee lives!
Matter!
Palestinian lives!
Matter!
Undocumented lives!
Matter!
Muslim lives!
Matter!
Everybody&amp;rsquo;s life matters!
[Applaus]
Thank you for being here. Thank you for showing solidarity. We need solidarity in this time, right now, more than forever. My name is Hidaya Nampiima. I am from Uganda. I am an asylum seeker, a refugee, undocumented. I am a muslim. I wear a headscarf. And I am also part of the LGBT-community.
[Applaus]
I am a representative of all Geert Wilders hates. I don&amp;rsquo;t have to explain to you that I am scared. I am scared, after I know that Geert Wilders will be our next Prime Minister/President. I say &amp;lsquo;our&amp;rsquo;, because I am here and I am not leaving.
[Gejuich, applaus]
I am scared because I know many people voted for him and agree with his ideas. A xenophobic and openly racist party won last week. Geert Wilders is already, for 18 years, using migrants, refugees, and asylum seekers as scapegoats. The words are very clear.
My community is shocked, and has a lot of fears. We are afraid that applying for asylum will even be more difficult. That people fleeing for their lives will not find safety in the Netherlands. Nobody leaves home unless he or she has a reason. Nobody leaves home unless home is dangerous.
We are afraid that illegality will be criminalised. Human beings will become criminals. We are not. We are human beings.
[Gejuich]
So, something went wrong with the stream over there. A person named Hidaya just started speaking.
If we are criminalised, our supporters, who help us, and give us shelter and basic needs will also be criminalised. This has huge consequences, for me, but also for you.
Lastly, I want to express my fear for the lives of people who are on the move right now. People who are on the borders of Europe. More people will die. Women, men, and children. We do not know their names. We do not know their faces. But because of the anti-migrant sentiment in our new government, more people will lose their lives.
We are now the victims of the people who voted against me, even without knowing me. If I had a chance to vote, I would have voted for humanity. I want my rights as a human. I dedicate my life to speaking out, and so should you.
[Applaus, gejuich]
Please help us fight. Only together we are strong. I use this microphone to strongly ask for unity. I use this microphone to ask for solidarity. Through the climate movement, the housing movement, the anti-racist groups and all others here within this crowd. It&amp;rsquo;s time to stand up. It&amp;rsquo;s time to unite. It&amp;rsquo;s time to fight for all human beings. Let show support to the migrant movement.
[Applaus, gejuich]
Get up, stand up! Stand up for your rights.
Get up, stand up! Stand up for your rights.
Get up, stand up! Don&amp;rsquo;t give up the fight.
[Applaus, gejuich]
No borders, no nations, stop deportations!
No borders, no nations, stop deportations!
No borders, no nations, stop deportations!
00:32:06 Please give a warm applause for Hidaya again.
[Gerommel aan de opname-apparatuur]
De volgende spreker is Freek Wallagh. Freek is dichter, nachtmaker, politicoloog, activist, antifascist, en sinds kort ook nachtmeester van Amsterdam. Hij komt wat vertellen over de waarde van kunst, aangezien Wilders aangeeft de subsidies en fondsen op kunst en culturen volledig af te willen schaffen. Graag een warm applaus voor Freek Wallagh.
00:33:21 Goedemorgen allemaal. Wat een pokkeweer hè?
Huh? No it&amp;rsquo;s very nice weather.
Wat fijn om jullie allemaal vandaag te zien. Ik sta hier voornamelijk vandaag als kunstenaar. Maar ik sta hier ook als iemand wiens het familie, generatie op generatie, uitgemoord, verstoten en ontheemd is door de krachten van een extreem-rechts. Maar ik sta hier bovenal als iemand die de nieuwe golf van haat aan den lijve heeft moet ondervinden. En ziet &amp;hellip; je hoort het al &amp;hellip; hoe onze gemeenschappen de haat aan den lijve moet ondervinden en nu onder druk staan.
De kunst is al langer onder gevaar. Jaar na jaar na jaar moesten we dansen naar de pijpen van de markt in die neoliberale apathie. En als de Zuidas zei: &amp;lsquo;Spring&amp;rsquo;, dan vroeg Nederland B.V.: &amp;lsquo;Hoe hoog?&amp;rsquo;
So here&amp;rsquo;s another speech in Dutch.
Hoe laag moeten we zakken voordat de bodem bereikt is? Juist op moment als deze, als ons internet en onze televisies dag in dag uit gevuld zijn met gruwelijke beelden van moord en genocide, moeten wij hier in Nederland eens realiseren dat solidariteit, gemeenschapsin, liefde en schoonheid ons schild zijn en ons tegengif.
[Gejuich, applaus]
Het is nog geen wonder dat de crypto-fascisten, die nu steeds baldadiger door onze straten marcheren ons als de bron van het kwaad zien. Omdat wij alternatieve visies willen presenteren op dit harde, grillige kikkerland van oom Grere.
We waren allemaal geschockt door de verkiezingsuitslag, maar laten we niet in de naïviteit leven, dat dit niet óók Nederland is. Je ziel voor het ijzer, je buurman voor een nieuwe fiets. Er is een grimmige apatie over Nederland gevallen. Waarin er velen meegaan in de haat- en verdeeldheid die dit soort spuiers zaaien.
Wij staan hier met een hele duidelijke boodschap. Onze solidariteit, onze kunsten, zijn sterker dan in haat- en verdeeldheid.
[Gejuich, applaus]
Dit land is van ons. En in deze stad, waar we hopen nog een laatste bastion van liefde te kunnen zijn, tegenover het oorlogsmonument, waar ze laatst nog stonden, David ___, neonazis met hun banners. Het is een schande.
We zouden kwader moeten zijn als land dan we zijn. We zouden kwader moeten zijn als gemeenschappen dan we zijn. We zouden anti-democraten zijn om op ons grondrecht te benutten, om uit te spreken tegen minderheid van het land die ons niet ziet zitten? Die zoveel van ons aan het kant wil schuiven.
Een politieke voorkeur? Ach flikker [sic] op. Mijn voorkeur is leven. Mijn voorkeur is weten dat mijn buren, mijn vrienden, mijn kameraden niet in angst hoeven te leven. Mijn voorkeur is weten dat al datgene wat het leven er moeite waard maakt, dat datgene wat ons daadwerkelijke mens maakt en in iederstel rondwaar een organismes en zombies, dat dat veilig is.
Ik heb niks voorbereid, dus dan ga ik maar even harder praten.
Kunt en cultuur zijn kwetsbaar. Schoonheid is kwetsbaar. Niks daarvan is vanzelfsprekend. Ik mocht bij de femibruaristaking spreken, bij de solidariteitsmars van Mokum tegen fascisme. En we stonden daar bij de laatste bar waar Joodse artiesten op het podium mochten gaan tijdens de oorlog. Waarom sta ik hier namens de kunsten? Waarom sta ik hier namens de nachtcultuur? Omdat dit onlosmakelijk verbonden is met de gemeenschap in dit land voor wie vrijheid en veiligheid niet vanzelfsprekend zijn.
[Gejuich, applaus]
Een laatste veilig thuisoord. Een Mokum, als je wil. Ik ga het kort houden. Als je dit al kort mag noemen.
We laten ons niet verdelen. Wij gaan nergens heen. Niemand van ons. En iedere keer als die leren laarzen door de straten marcheren zullen wij er ook zijn, duidelijk maken dat onze schoonheid niet een optie is. Het is een levensrecht. Het is een mensenrecht. Het is een basisbehoefte. En nog veel belangrijker: we zijn te vervelend en te volhardend om ergens heen te gaan.
[Applaus]
Verzet je tegen imperialisme. Verzet je tegen fascisme. Verzet je tegen de apathie van het neoliberalisme. Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme.
[Gejuich, applaus]
Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme!
Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme!
Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Dankjewel.
[Applaus]
00:38:35 En we bedankt ook voor deze fenomenale speech [toespraak]. Uit een hart gegeven, dat was te horen. Ook wel leuk om het nogal hypocritisch dat Wilders deze subsidies voor kunst wil opheffen, aangezien de kunst en cultuur als het om Nederlandse tradities gaat wél door moeten gaan &amp;mdash; a.k.a. [ookwel bekend als] zwarte piet beschermen, racistische Nederlandse cultuur. Kick out [schop eruit] zwarte piet, trouwens.
[Applaus, gejuich]
De volgende spreker die ik mag aankondigen is Harriët [Bergman]. Zij is onderdeel van de brede klimaat- en rechtvaardigheidsbeweging. Doet onderzoek naar politieke emoties.
So we just had a speech that was defending culture subsidies, art subsidies, and the place of arts and culture&amp;hellip; And now we get a new speaker.
[Applaus]
00:39:32 Klimaatontvrichting treft uiteindelijk op de lange termijn iedereen. Maar eerst treft het de zwakkeren. Eerst treft het de mensen die in het verkiezingsprogramma van Wilders keer op keer weggenzet worden. Die als zondebok worden aangewezen en die geslachtofferd worden om de B.V. Nederland draaiende te houden. En daarom denk ik dat het belangrijk is om, als we over klimaatontvrichting praten, dat we blijven praten over migratie en over rechtvaardigheid. Dat we blijven praten over LGBTQIA&#43;-rechten, over de sociale huur die gewoon minder fucking duur moet zijn en goed geïsoleerd moet worden. En over onze rechten om de straat op te gaan.
[Gejuich]
In het partijprogramma van Wilders staat: alle klimaatmaatregelen de shredder in. Als wetenschapper, als activist en als iemand die wel eens het fucking nieuws kijkt &amp;mdash; zelfs het Nederlandse bevooroordeelde nieuws, zelfs het regelmatig klimaatimpact ontkennende nieuws &amp;mdash; als iemand die ook maar een beetje de ogen open heeft, is &amp;lsquo;Alle klimaatmaatregelen de shredder in een absoluut doodsvonnis.
Het is niet alleen &amp;rsquo;na ons de zondvloed&amp;rsquo;, wat duidelijk in Wilders&amp;rsquo; partijprogramma staat. Het is ook &amp;rsquo;naast ons de zondvloed&amp;rsquo;. Letterlijk in z&amp;rsquo;n programma staat dat de deltawerken en de dijkenbouwers in Nederland ons wel kunnen beschermen. Dat we ons aan de veranderende omstandigheden aanpassen.
Ja, met je migratiebeleid en je grensverwaking zeker? Met je nog meer Shell subsidiëren. Met je boren in de fucking Noordzee.
Wat Wilders doet, is consequent schijnoplossingen bieden. Wel wijzen naar de Groningers die recht hebben op compensatie voor decennia lang uitgezogen te zijn; recht hebben op compensatie voor de scheuren in hun huis en in hun ziel. Maar tegelijkertijd zeggen: &amp;lsquo;Joh NAM, joh Shell, ga lekker door met boren! Maar dan ergens anders. In de Noordzee. Ga lekker door met boren, op kosten van de Nederlandse staat met fossiele subsidies. Elders, want die levens doen er niet toe.&amp;rsquo;
Dit soort zondebokpolitiek en dit soort schijn_framing_, waarbij er gedaan wordt alsof hij opkomt voor de gewone [persoon] &amp;mdash; waarbij er vergeten wordt dat de gewone [persoon] in het partijprogramma van Wilders iemand is met een blonden kuif, een pak en aandelen in vernietigende industrieën. Dat soort shit.
So this person is holding a speech on Wilders&amp;rsquo;s climate policy ideas.
Dat soort shit moeten we blijven aankaarten. We moeten ook, vrees ik, denk ik, hoop ik, de mensen die vallen voor die schijnoplossingen bij de hand nemen en zeggen:
Jouw menselijkheid hangt fundamenteel samen met de menselijkheid van anderen. Die hangt samen met de menselijkheid van moslims. Die hangt samen met de menselijkheid van Palestijnen. Die hangt samen met de menselijkheid van onze transvrienden. Die hangt samen met de menselijkheid van Joden. Die hangt samen met de menselijkheid van iedereen. Dus als je&amp;hellip;
[Gejuich]
En die boodschap, dat de sterkste schouders de zwaarste lasten moeten dragen, die ontbreekt fundamenteel in het klimaatbeleid van Wilders. Hij beweert dat we moeten stoppen met een hysterische CO2-reductie waarbij hij praat over onze barbecue en ons lapje vlees in plaats van dat hij wijst naar Shell, naar Schiphol, die keer op keer elke dag duizenden toeristen uitkotst in ons stadcentrum. Die niet wijst naar Tata Steel. Als hij praat over gezondheid heeft hij het over windmolens die de gezondheid zouden schaden en niet over de vernietigende cokesfabriek van Tata die mensen kanker geeft rond IJmuiden. Dit soort dingen, dit soort schijn_framing_, daar moeten we keihard tegenin gaan.
In zijn partijprogramma zegt hij zelf, nadat hij beweert dat het klimaat altijd veranderd: &amp;lsquo;Aan veranderende omstandigheden passen we aan.&amp;rsquo; En ik denk dat dit een van de enige goede dingen is in het programma &amp;mdash; naast de compensatie voor Groningen &amp;mdash; aan veranderende omstandigheden passen we ons aan.
We leven nu in een, niet per se nieuwe politieke realiteit, maar wel in een realiteit waar de maskers zijn afgevallen en waar de PVV een signaal geeft aan een heleboel mensen dat ze niet welkom zijn. In die nieuwe realiteit moeten we samen de straten opgaan, samen online actief zijn, samen elkaar &amp;mdash; niet per se vasthouden, denk aan consent [instemming] hè &amp;mdash; maar samen gezamenlijk optrekken, gezamenlijk de barricades op en realiseren dat de politiek alleen het niet voor ons gaat oplossen, maar dat jij samen met de mensen naast je het verschil kan maken. Door je hand uit te steken, door iets te doen en door gezamenlijk te zeggen: &amp;lsquo;Dit pikken we niet, het moet anders en het kan anders.&amp;rsquo;
[Applaus, gejuich]
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
00:45:30 Dankjewel, en dankjewel Harriët voor deze mooie lezing over klimaatheidsgevaardigheid. Dat gaat overigens niet &amp;hellip; dat stopt niet met landsgrenzen, want de mensen in het globale zuiden worden hier de hartste door getroffen, en dat Wilders ook compleet te vergeten.
Nu wil ik het woord geven aan een queer-activist Sorab [Roustayar], die is actief bij Fite Qlub en queer people alliantie Queer Amsterdam. Dus graag een groot applaus voor Sorab, die gaat spreken over de impact [invloed] van de verkiezingen op de queer [markante] gemeenschappen.
[Applaus]
00:46:08 Goedemiddag allemaal, zijn we er nog?
Jeej!
Laten we niet geruisloos hier in Amsterdam staan. Laten we aan heel Amsterdam en Nederland waaronder de media laten weten waarom we hier staan. Laat je horen!
[Gejuich]
Zo blijven we ook een beetje warm, hè? Goedemiddag! Vandaag maken we duidelijk waar we voor staan, en waar we tegen strijden. Want na woensdagavond 22 november werd het heel duidelijk welke koers Nederland wil varen. Een koers van extreemrechts, fascisme en zondebokpolitiek, waarbij moslims, migranten, vluchtelingen te schuld krijgen van sociale afbraakbeleid van de VVD, D66, CDA en de fucking ChristenUnie.
Al decennia lang wordt er over onze ruggen campagne gevoerd, en geen enkele linkse politieke partij is in staat geweest om extreemrechtse retoriek te weerleggen of te ontmaskenen. Het tegendeel is waar. De SP die de onderkant van de samenleving zou moeten vertegenwoordigen roept net als Wilders en Baudet: &amp;lsquo;Weg met arbeidsmigranten, want eigen Nederlanders eerst.&amp;rsquo;
[Boe-geroep]
In plaats van dat links antwoord geeft op extreemrechtse retoriek, bouwt het liever een fort om Europa en sluit miljoenen_deals_ met corrupte landen, waar dagelijks mensenrechten van vluchtelingen worden geschonden.
[Boe-geroep, klokgelui]
Deze hypocrite houding is om van te huilen. Na de Tweede Wereldoorlog zeiden ze: &amp;lsquo;Never again&amp;rsquo; [Nooit meer]. Vervang &amp;lsquo;joden&amp;rsquo; voor &amp;lsquo;moslims&amp;rsquo; en dan zien we dat fascisme zich in een nieuw jasje heeft ontvouwd, waarbij niet alleen moslims en vluchtelingen de target [doelwit] zijn, maar ook joden weer de target [doelwit] zijn, zwarte gemeenschappen, mensen met beperking, sekswerkers en de queer en transgemeenschappen.
[Boe-geroep, applaus]
De PVV, PVD, FVD en BBB voeren niet slechts openlijk racistisch beleid uit, maar ze hebben ook een anti-LGBTQI-agenda. Geert Wilders heeft de omstreden anti-LHBT-wet van de Hongaarse premier omarmd. In de Tweede Kamer is er motie ingediend om de omstreden wet van Orbán te verwerpen. Het zal jullie natuurlijk niet verbazen dat PVV, FVD en SGP tegen hebben gestemd. Ze stemmen systematisch tegen elke vol van vrijheid of recht op zelfbeschikking als het gaat om de queer en transgemeenschappen. Ze tekenen nooit mee met het regenboogstembusakkoord, en als ze dan Geert ligt schaffen ze ook de diversiteitssubsidie en -fondsen per direct af.
[Boe-geroep]
Maar lieve mensen, lieve mensen, wat betekent dit voor ons als samenleving? Dat betekent dat emancipatoire bewegingen in Nederland onder enorme druk komen te staan. Dat betekent dat haatkampagnes richting transmensen zullen toenemen. Dat betekent dat straatgeweld richting queer en transmensen weer opnieuw genormaliseerd wordt. Dat betekent dat queer en transvluchtelingen uitgeprocedeerd worden, recht op asiel wordt ontnomen en deportaties weer zullen gaan starten. Dat betekent dat recht op zelfbeschikkingsrecht van transpersonen en mensen met intersekseconditie weer in gevaar komt. Sta daarbij stil.
Ik, als transperson van kleur, vrees altijd al voor mijn leven. Dat is een gegeven waar ik mee moet leren leven. Maar na de uitslag van de Tweede Kamerverkiezingen vrees ik voor de hele queer en transgemeenschap. Onze identiteit behelst meer dan onze seksuele geaardheid of onze genderidentiteit. Wij zijn onderdeel van verschillende gemeenschappen in deze wereld. Wij zijn inheems. Wij zijn moslims. Wij zijn vluchtelingen. Wij zijn migranten. Wij hebben kleur. Wij hebben beperkingen. En wij zijn fucking sekswerkers.
[Gejuich]
En wij staan altijd in solidariteit met andere migrantengroepen en andere minderheidsgroepen. Want beste mensen, solidariteit is harder van kracht dan we ooit hadden gedacht. Wees solidair met een Palestijnse volk want daar schaadt islamofobie. Wees solidair met vrouwen die [een] hijab dragen, want dat is recht op zelfbeschikking. Wees solidair met vluchtelingen, want wij hebben recht op fucking bestaanszekerheid. Wees solidair met de strijders die tegen zwarte piet strijden, want het is een koloniale en een racistische traditie. Wees solidair met mensen met beperking zodat zij ook volwaardig mee kunnen doen aan deze samenleving. Wees solidair met de sekswerkers op het moment dat ze dat nodig hebben. Wees solidair met de LHBTQI&#43;-gemeenschap, want onze vrijheid, die van mij, hangt nou samen met die van jou.
[Gejuich]
We zijn vandaag niet met veel. Maar ik ben wel dankbaar dat jullie hier staan. Dat jullie deze boodschappen vandaag verder verspreiden, naar jullie zijn familie, vrienden, buren, want dat is nodig. Ik werk bij de vakbond, ze zeiden we moeten schouder aan schouder naast elkaar staan. Klopt.
Ik hoor op sociale media dat we met elkaar moeten knuffelen, en dat we met elkaar &amp;hellip; maar kunnen niet met kumbaya Geert Wilders verslaan. We moeten de realiteit onder ogen zien. PVV is een racistische partij. En wat ik vandaag van jullie vraag, is dat we niet een one single issue-beweging [één onderwerp-beweging] moeten zijn, maar een breed intersectioneel en dekoloniale strijd tegen elke vorm van onderdrukking en uitbuiting moet aangaan.
[Gejuich]
Because at the end of the day, no one is free, until we are all free.
Dankjewel!
[Applaus, gejuich]
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
So people are chanting &amp;hellip;
00:53:17 Applaus voor Sorab!
De volgende spreker die ik het woord mag geven is Mustapha [Eaisaouiyen]. Die gaat het hebben over de wooncrisis, waar mensen als zondebok worden gebruikt. Vluchtelingen, migranten, mensen met een niet-Nederlandse nationaliteot krijgen de schuld van decennialang neoliberaal beleid. Maar goed, daar kan Mustapha veel meer over vertellen. Dus hartelijk applaus voor Mustapha.
[Applaus]
00:53:55 Goedemiddag allemaal, mijn naam is Mustapha. Ik ben van de landelijke coalitie Woonopstand. We zijn een coalitie van verschillende woonactiegroepen, zoals &amp;lsquo;Niet te koop&amp;rsquo;, hier uit Amsterdam en woondemonstraties uit heel Nederland.
[Enige onderbrekingen door vloggers]
Mijn verhaal begint met een persoonlijk verhaal. Mijn verhaal begint in de buurt waar ik vandaan kom. Een buurt waar mensen met verschillende achtergronden samen leven en samen wonen. We hadden volgens de gemeente en onze verhuurder één ding gemeen: We hadden een lager dan gemiddeld inkomen. En om die reden moesten wij wijken voor de rijken, onze woningen werden gesloopt.
Maar we lieten het er niet bij zitten. We kwamen in opstand. We verenigden ons. Bij ons maakt het niet uit welk geloof je aanhand, waar je ouders geboren zijn en welke achtergrond je ook hebt. Wij strijden gezamenlijk voor onze woonrechten. Aad, Gerard, Hamza, Arbija, Wim en An, Kwien, Edwin, Mirjam &amp;mdash; allemaal gezamenlijk zij aan zij kwamen zij op voor hun woonrechten.
Maar dat zijn beleidsmakers die met hun beleid de sociale cohesie van hun buurt slopen. Het zijn diezelfde beleidsmakers die Henk en Ingrid door de discriminerende Rotterdam-wet worden gediscrimineerd op basis van hun inkomen. Het zijn Henk en Ingrid die te maken krijgen met een inkomensafhankelijke huurverhoging en huurtoeslag, die ze moeten terugbetalen als hun kind weer thuis komt te wonen.
Maar dat zal de PVV-stemmer nooit van Wilders te horen krijgen. En daarom maak ik nu gebruik van deze gelegenheid om mij te richten tot de PVV-stemmer. Ik richt mij tot de PVV-stemmer die niet uit haat, maar uit onvrede voor Wilders gestemd heeft.
Wij begrijpen jouw zorgen, wij zien jouw zorgen. Jouw zorgen over onbetaalbare woningen. Jouw zorgen over vocht en schimmel in je huis, waar je verhuurder niets aan doet, waar jij en je kinderen ziek van worden. Jouw zorgen over jouw kinderen die noodgedwongen bij hun ouders moeten wonen omdat ze geen betaalbaar huis kunnen vinden en daardoor geen eigen leven kunnen opbouwen.
Jouw zorgen over dat jaarlijks huurverhoging op een huur die al veel te hoog is. Jouw zorgen of je wel warm eten op tafel kunt zetten, omdat de huur alweer betaald moet worden. Jouw zorgen over je tijdelijk contract en of je de volgende maand nog wel een dak boven je hoofd hebt. Jouw zorgen over dakloze mensen.
Maar laat me één ding vertellen over jouw zorgen: Deze komen niet om moslims. Deze komen niet om migranten. Deze komen niet door statushouders. Jouw zorgen zijn het gevolgen van bewust beleid.
[Gejuich, applaus]
Dus als er iets is wat er gedaan moet worden, is het naar boven trappen. Naar mensen die beleid maken. Het zijn de beleidsmakers die voor deze grootste wooncrisis sinds de Tweede Wereldoorlog gezorgd hebben.
[Gejuich, applaus]
Zij hebben de volkshuisvesting bewust afgebroken, zodat private marktpartijen kunnen verdienen aan jouw woonrechten.
[Gejuich, boegeroep]
Zij belasten sociale huurwoningen. Zij verkopen sociale huurwoningen. Zij liberaliseren sociale huurwoningen. Zij slopen sociale huurwoningen. En bij het minst of geringste staan de lobbyisten van vassegoedrebelang en institutionele beleggers op, om die regulering om zeep te helpen.
Het was Stef Blok, ex-VVD-minister van Wonen, die de wereld overging om parasitaire beleggers naar Nederland te lokken, en waardoor jullie nu veel te hoge huur betalen.
[Gejuich, boegeroep]
Daar komt geen statushouder bij kijken. Daar komt geen moslim bij kijken. Daar komt geen migrant bij kijken. Daar komen mensen bij kijken die rijk willen worden over jouw rug.
[Applaus, gejuich]
Jouw zorgen zijn dus niet het gevolg van statushouder of de moslims. Jouw zorgen zijn het gevolg van bewust beleid. Jouw zorgen zijn onze gezamenlijke zorgen en wij strijden voor woonrechten voor iedereen. Wat de racistische en discriminerende Wilders doet, is een zondebok aanwijzen. Hij geeft mensen zoals ik de schuld, terwijl velen samen met mij alle jaren strijden tegen woononrechtvaardigheid. Tegen uitbuiting. Tegen uitsluiting. Tegen schendingen van woonrechten. Tegen uitsluiting omdat je laag inkomen hebt. Tegen uitsluiting omdat je bepaalde seksuele aardheid hebt of een bepaalde migratie-achtergrond.
[Applaus, gejuich]
Politieke partijen die de wooncrisis koppelen aan statushouders en migranten: Jullie moeten je kapotschamen! Jullie hebben bijgedragen aan een klimaat van haat, xenofobie, racisme en discriminatie. Het is de VVD en hun politieke handlangers die [voor] dit klimaat hebben gezorgd. Migranten, moslims en mensen die naar Nederland gevlucht zijn voor oorlog en vervolging krijgen nu de schuld voor de wooncrisis die ons allemaal keihard raakt. Zij hebben bijgedragen aan het klimaat van racisme, discriminatie.
Maar we kijken jullie erop aan, VVD. Zonder voedingsbodem, geen haat. Dus VVD en andere neoliberalen, kijk goed in de spiegel, en zie je in welk moeras jullie ons hebben achtergelaten. Jullie zijn mede-verantwoordelijk voor deze haatgevoelens.
[Applaus, gejuich]
Maar Wilders, Wilders is niet de oplossing van jouw zorgen. We moeten samen een vuist maken. Samen opstaan tegen onrechtvaardigheid. Samen opstaan tegen de beleidsmakers die gezorgd hebben voor deze wooncrisis. Maar die wooncrisis gaan we niet op deze manier oplossen. We moeten dat niet ten kosten van mensen laten gaan. Mensen in een asielzoekerscentrum nog langer laten verblijven is niet de oplossing.
We hebben de oplossing in huis. De oplossing is een brede, toegankelijke volkshuisvesting voor iedereen die dit nodig heeft. Waar de huren wel te betalen zijn, waar niemand op straat slaapt, waar je niet ziek wordt van je eigen woning, waar je niet hoeft te kiezen tussen warm eten en een warm huis. Dat zijn de oplossingen.
En laat niemand je vertellen dat het niet mogelijk is. Deze verdeel en heers &amp;hellip; komt de mensen goed uit die het al goed hebben. We moeten ons niet tegen elkaar laten uitspelen. Zondebokpolitiek is nooit maar zal dan ook nooit de oplossing zijn voor de wooncrisis. Dus laat je niet tegen elkaar uitspelen. Dank jullie wel.
[Applaus, gejuich]
Huizen voor mensen, niet voor winst!
Huizen voor mensen, niet voor winst!
Huizen voor mensen, niet voor winst!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
01:01:23 Dank je wel.
Het moge duidelijk zijn dat mocht ooit jouw tante oom, oma en wie dat ook gaan zeggen: dit komt door vluchtelingen, asielzoekers, migranten, dan zeg je: &amp;lsquo;Nee, dat komt door decennia lang neoliberaal beleid. Racistisch, xenofoob beleid.
[Gejuich]
De laatste spreken van vandaag is Saïda. Zij is voorzitter van de antiracisme-coalitie 21 maart en gaat het hebben over de impact van de verkiezingen op antiracisme en uitsluiting van groepen. Dus alsjeblieft een heel hartelijk applaus voor Saïda.
[Applaus]
01:01:07 Hallo allemaal.
Hallo!
As-salamu alaykum
Wa ʿalaykumu s-salam!
Shalom. Fawaka. En alle andere talen.
Hallo. En welkom. Mijn naam is Saida Derrazi. Ik sta hier namens de antiracisme-coalitie, de Comité 21 maart. Een coalitie wat al ruim sinds de jaren tachtig zo ongeveer gevormd is met verschillende migrantengroepen en voor &amp;hellip; tegen antiracisme.
Het is nu ongeveer een ruim 40 jaar geleden dat de oude activisten &amp;mdash; en die staan nu ook onder ons &amp;mdash; die strijd zijn aangegaan. Er is heel veel gezegd op dit podium vandaag en ik zit eigenlijk even te bedenken van hé, wat kan ik er tegenover aansluiten?
Want ja, woorden die doen er toe. Die zijn heel belangrijk. De afgelopen 20 jaar hebben wij woorden van een persoon aan moeten horen die bepaalde groepen alleen maar weg hebben gezet als criminelen of als mensen die minder waardig zijn. Die woorden hebben taal aangesproken en aangewakkerd en zijn gehoord door andere groepen die dat serieus gaan nemen en bepaalde gebouwen, zoals moslims&amp;hellip; moskeeën, gebouwen hebben aangevallen en daar ook nog steeds bereid zijn om dat te gaan doen.
Moslims voelen zich niet veilig op dit moment. Vandaar dat ik op dit moment over de hoogt kijk en er ook helemaal geen islamitisch persoon zichtbaar aanwezig is. De bedreigingen zijn groot.
Wilders die was afgelopen week al naar een AZC [asielzoekerscentrum] om zijn steun te betuigen aan die bijna 3 miljoen mensen die vluchtelingen hier niet aanwezig willen hebben. Terwijl Nederland wel bijdraagt aan alle kapitalen die de bommen werpen op de gebieden die zij hier naartoe drijven.
Vluchtelingen die vluchten voor hun leven, waar op hun lichaam politiek wordt bedreven en zelfs worden uitgemoord. Hier in Nederland wordt er een klopjacht op ze gemaakt. Niet alleen op hen, maar ook op de LHBTI-bevolking en alle mensen die, zoals de mainstream [] het noemt, &amp;lsquo;gemarginaliseerd&amp;rsquo; zijn. Maar we zijn allemaal mensen.
Hiervoor werd ook al gezegd, door de voorgangers: wij delen de zorgen van jullie, de PVV-stemmers, die hier nu op dit moment ook onder ons staan. Jullie zijn van harte welkom, en ik hoop ook echt dat jullie premier zijn woorden kan waarmaken.
Maar we weten allemaal dat die hele verkiezingsprogramma dat er was gewoon niet realistisch is. Voor jullie misschien jammer, want jullie willen mij en mijn vrienden die hier onder staan hier niet hier hebben. Maar wij zullen hier niet weg gaan.
[Applaus, gejuich]
Dit land is opgebouwd door onder andere mijn vader, mijn moeder, die hier na 55 jaar in dit land zijn overleden. Vorige week, drie weken geleden heb ik mijn moeder moeten begraven. Die keihard heeft gewerkt en bijgedragen om ons hier op te voeden. Ik ben nog steeds in de rouw.
[Applaus, gejuich]
De PPV-uitslagen hebben mij nog verdrietiger gemaakt. Waardoor ik dubbel de rouw draag op mijn schouders. Waarom drie miljoen mensen, die mijn buren kunnen zijn, mijn dokters kunnen zijn, mijn collega&amp;rsquo;s kunnen zijn, mijn cassières kunnen zijn, die bij de politie zitten, die bij de overheid zitten&amp;hellip; Dat maakt mij gewoon verdrietig en niet welkom in dit land.
Maar ik ga niet weg, net als dat ik&amp;hellip; En ik ga samen met jullie de strijd aan, met de mensen die wel durven op te staan, met de mensen die hier gedreven zijn door de oorlog deze kant op zijn gekomen. Met de mensen die vechten voor de wooncrisis. Met de mensen die wel een inclusieve samenleving willen en die mij wel hier willen hebben.
[Applaus, gejuich]
Ik wil het ook jammer om te zien dat vanuit de politiek er ook geen echt tegenspraak is, moet ik eerlijk zeggen. Iedereen in de Tweede Kamer &amp;mdash; behalve natuurlijk zijn partij &amp;mdash; heeft in die twintig jaar elke partij heeft wel eens iets gezegd tegenover Wilders. En laat ik vooropstellen: Als eerst vind ik het ook heel beschamend van ons land dat er een man is die zijn vrijheid van meningsuiting geeft &amp;mdash; welke mening dat ook is &amp;mdash; al twintig jaar in een bunker moet leven. Want ook hij verdient zijn veiligheid en mag zeggen wat hij wil. Maar wij zijn het er niet mee eens.
[Applaus, gejuich]
En ik ga ook niet te lang meer praten, want wij hier zullen vanaf vandaag de strijd verder opvoeren. Dat doen we vanuit de beweging. En niet alleen deze beweging. De klimaatbeweging, de LHBTI-beweging, de anti-racismebeweging, elke beweging die zich gaat verenigen tegen het neoliberalisme en tegen het kapitalistische systeem en tegen fascisme en racisme zal de strijd gaan voeren.
[Applaus, gejuich]
Vanaf vandaag zullen er overal acties zijn en die zijn ondertussen al begonnen. We zullen ons organiseren en de strijd gaat door.
[Applaus, gejuich]
Ik wil jullie allemaal bedanken voor het aanwezigheid. En we gaan voort. Dank jullie wel.
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Vluchtelingen welkom, Wilders niet!
Vluchtelingen welkom, Wilders niet!
Vluchtelingen welkom, Wilders niet!
[Drummuziek]
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!
01:11:10 OK so there have been four, five speakers. A drum band has started. Sorry for the interruptions.
So yeah it&amp;rsquo;s still around 200 people around here on Dam square. Yeah and people are basically standing around with banners and flags against Wilders. There&amp;rsquo;s a few police. Like five or something, so not that many. A drum band has started and people are dancing.
[Drummuziek]
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!
[Drummuziek]
From the river to the sea, Palestine will be free!
From the river to the sea, Palestine will be free!
From the river to the sea, Palestine will be free!
[Drummuziek]
Geen mens is illegaal, geen mens is illegaal!
Geen mens is illegaal, geen mens is illegaal!
Geen mens is illegaal, geen mens is illegaal!
[Drummuziek]
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
Hoe laat is het? Solidariteit!
[Drummuziek]
No borders, no nations. Stop deportations!
No borders, no nations. Stop deportations!
No borders, no nations. Stop deportations!
[Drummuziek]
[Gejuich]
01:23:22 Dankjewel. Ter afsluiting van de dag, wil ik &amp;hellip; Jullie hebben als het goed is allemaal een papiertje gekregen met de songtext [liedtekst] van De Internationale. En hier naast me heb ik &amp;hellip;
&amp;hellip; Verzet per Couplet. En we hopen dat jullie allemaal mee gaan zingen!
En dit is ter afsluiting van de dag. Door de kou en omdat het zo uitgelopen is gaan we niet meer lopen. Dus dit zal de afsluiting van de dag zijn. Ik wil jullie alvast allemaal heel erg bedanken voor jullie komst. En blijf solidair zijn, blijf je verzetten. Dankjewel.
[Applaus, gejuich]
01:24:04 Ontwaakt! verworpenen der aarde
Ontwaakt! verdoemd in hong&amp;rsquo;ren sfeer
Reed&amp;rsquo;lijk willen stroomt over de aarde
en die stroom rijst al meer en meer
Sterft, gij oude vormen en gedachten
Slaaf geboor&amp;rsquo;nen, ontwaakt! ontwaakt!
De wereld steunt op nieuwe krachten
begeerte heeft ons aangeraakt
Makkers! ten laatste male
tot de strijd ons geschaard
en de Internationale
zal morgen heersen op aard
Makkers! ten laatste male
tot de strijd ons geschaard
en de Internationale
zal morgen heersen op aard&amp;rsquo;
Nou allemaal! Nog een keer.
Ontwaakt! verworpenen der aarde
Ontwaakt! verdoemd in hong&amp;rsquo;ren sfeer
Reed&amp;rsquo;lijk willen stroomt over de aarde
en die stroom rijst al meer en meer
Sterft, gij oude vormen en gedachten
Slaaf geboor&amp;rsquo;nen, ontwaakt! ontwaakt!
De wereld steunt op nieuwe krachten
begeerte heeft ons aangeraakt
Makkers! ten laatste male
tot de strijd ons geschaard
en de Internationale
zal morgen heersen op aard&amp;rsquo;
Makkers! ten laatste male
tot de strijd ons geschaard
en de Internationale
zal morgen heersen op aard&amp;rsquo;
[Applaus, gejuich]
Dank jullie wel. Dit was: Verzet per Couplet.
[Gejuich, tromgeroffel]
You are not alone, you are not alone! You are not alone, you are not alone! You are not alone, you are not alone!
[Drummuziek]
01:27:37 All right. So it seems the programme has now ended. The drum band is still playing the last songs. People seem to be dispersing from the square. Some people are still chanting some revolutionary songs in the back. Mostly the anarchists, as far as I can see. Atmosphere is still good. Temperature is still low.
Bye for now.
[Uitgeleidende muziek]
</itunes:summary>
            <itunes:subtitle></itunes:subtitle>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="koppeling">Koppeling</h2>
<ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20231229194420/https://debeweging.org/faq-nationale-actiedag-tegen-wilders/">FAQ [veelgestelde vragen] Nationale actiedag tegen Wilders</a> van De Beweging (gestileerd als &lsquo;de*beweging&rsquo;)</li>
</ul>
<h2 id="transcript">Transcript</h2>
<p>[Openingsmuziek]</p>
<h3 id="000025">00:00:25</h3>
<p>Aardbewoner, gegroet!</p>
<p>Welkom bij de geluiden van de nationale actiedag tegen Geert Wilders en de PVV. De nationale actiedag tegen Geert Wilders en de PVV vond plaats op 2 december 2023 op de Dam in Amsterdam. Het protest werd georganiseerd door De Beweging, een samenwerking van verschillende sociaal bewogen groepen.</p>
<p>Het doel van de nationale actiedag tegen Geert Wilders en de PVV was om te protesteren tegen de fascist Wilders en diens extreemrechtse, moslimhatende partij, PVV. De PVV is tijdens de Tweede Kamerverkiezingen van 22 november 2023 met zo&rsquo;n 22 procent van alle stemmen véél te groot geworden.</p>
<p>Zo&rsquo;n 300 mensen namen deel aan dit protest. De talen die tijdens het protest worden gesproken zijn Nederlands en Engels.</p>
<p>Dus steek die vonk aan. Kom in actie en geniet van de opstand.</p>
<h3 id="000130">00:01:30</h3>
<p>OK so we&rsquo;re moving to Dam square where the event is taking place. Apologies for starting a bit late &hellip; but we&rsquo;re trying our best.</p>
<p>So the occasion for today, this action against Wilders, is that last week there was a <a href="https://www.kiesraad.nl/actueel/nieuws/2023/12/01/kiesraad-stelt-uitslag-tweede-kamerverkiezing-22-november-2023-vast">general election in the Netherlands</a>. And at the general election &hellip; None of the parties won an absolute majority. But there were multiple fascist, extreme right wing parties taking part in the general election, and one of those &mdash; abbreviated the &lsquo;PVV&rsquo; &mdash; headed by the politician Geert Wilders, which is also a fascist party, and they won way more seats than expected. So they were polling at, maybe 25, 26 seats, and they got 37 seats. And if think you think about that even one seat would have been [one] too many for a fascist, then 37 seats is absolutely disgusting.</p>
<p>So that&rsquo;s why immediately the day after, on the Thursday, there was a rally in &hellip; many cities throughout the Netherlands. To protest against this party, and their racist, fascist policy ideas. Two days following the election results, there was another rally against this party. And today, so one, one-and-a-half week after, we&rsquo;re doing it again. We don&rsquo;t know yet who&rsquo;s going to be part of the government. Which parties &hellip; We don&rsquo;t know whether they [the PVV] are going to have a place in government. But given that they&rsquo;re the largest minority party after this election, it&rsquo;s conventional that they [the PVV] get to have the first pick in which other parties they might like to work with, to try to form a government. So that&rsquo;s what&rsquo;s happening now.</p>
<p>Many, many people are not happy with what&rsquo;s happening. It&rsquo;s really, really scary, the sort of ideas that this person puts forward. So that&rsquo;s what this event today is for. It&rsquo;s taking place on Dam square. And the Provolol team is walking toward Dam square because &hellip; we had to cycle all the way and we were a bit late, so sorry for that. But we&rsquo;re getting closer.</p>
<p>It&rsquo;s a nice, cold day. Sunny. We&rsquo;re dressed warmly. I hope actually that we will march today, so that we can keep warm. If it&rsquo;s just standing in a square all day listening to people, it&rsquo;ll be an endeavour.</p>
<p>Yeah, we should definitely march.</p>
<p>So we&rsquo;re now meandering through the network of canals in Amsterdam. We&rsquo;re now very close to Spuistraat, is that right? Yeah. I think so.</p>
<p>Oh yes, and this is Magna Plaza. We&rsquo;re very close to Dam square.</p>
<p>Yeah, so as you correctly said, let&rsquo;s give a bit of the scenery. It&rsquo;s about noon in Amsterdam. And the entire surroundings of Dam square, where they event is taking place, are mostly shopping streets. So there&rsquo;s lots of people about, shopping, because that&rsquo;s what one does. Lots of pedestrians, bikes, cars, it&rsquo;s cold, but we&rsquo;re managing. And we&rsquo;re now trying to find our way to the square. We have no idea how many people are going to be there.</p>
<p>Like, it could be thousands. It could just be ten. I don&rsquo;t know. It&rsquo;s unpredictable.</p>
<p>Sorry for being a bit sniffy.</p>
<p>This is the sound of trams. We are waiting at a pedestrian crossing, just like lots of other people. It is dry. Lots of clouds, but we can see the sky a bit. Which is very convenient for an outdoor event, that we don&rsquo;t have to work with rain.</p>
<p>And we&rsquo;re now able to cross.</p>
<p>And we&rsquo;re still walking. There are slightly more people here. I don&rsquo;t yet hear the sound of any actual crowd at the moment. Let me see what time it is. So it&rsquo;s slightly after 12 noon, quarter past. I think there are maybe &hellip; let me guess &hellip; 200 people here? It is not crowded.</p>
<p>But from every single person who is here, it&rsquo;s very important that they&rsquo;re here.</p>
<p>I&rsquo;m also going to hold up the banner instead of this one.</p>
<p>So right now, we have arrived, but we also need to coordinate holding up multiple banners and flags and doing this broadcast at the same time. So we&rsquo;re going to stand a bit at the fringes of the crowd. Also because nobody other than us seems to be masked. And we don&rsquo;t want to be too close to infectious people.</p>
<p>So we&rsquo;re holding up a banner. So our banner says: &lsquo;Mussert, Janmaat, Wilders, nooit meer fascisme.&rsquo; Which is Dutch for: &lsquo;Mussert, Janmaat, Wilders, fascism never again.&rsquo;</p>
<p>Mussert and Janmaat were two fascists earlier in the twentieth century. <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Anton_Mussert">Mussert</a> was part of the NSB, so the Nazi party in the Netherlands. And <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Hans_Janmaat">Janmaat</a> was a politician in the later part of the twentieth century.</p>
<p>Right now it&rsquo;s just people gathering. Yeah, I can describe a bit of the atmosphere. So there&rsquo;s a couple of people from some sort of right wing media &hellip; trying to intimidate people who are standing here with banners and flags. We are trying to ignore them. Let&rsquo;s describe some of the other banners that we can see around here, and placards. Someone has a placard saying: &lsquo;Voor vrijheid van religie&rsquo;, which is: &lsquo;For religious freedom&rsquo;. Others I can&rsquo;t really see very well from where I&rsquo;m standing right now.</p>
<p>Anti-fascist flags, queer flags, Palestine flags. We also brought a Palestine flag, obviously. The background to that is that Wilders &mdash; who is the main figure we&rsquo;re protesting today, so the politician &mdash; is pro-Israel would be an understatement. They have been consistently, over the past decades that they&rsquo;ve been in politics, been promoting pro-Israeli viewpoints and policies in the Netherlands. They have made statements that would amount to requiring a genocide of the entire Palestinian people and evaporation of Palestine, in effect.</p>
<p>Strak houden!</p>
<p>Yeah there are people with placards saying &lsquo;Stop the genocide in Gaza&rsquo;. The background &hellip; Sorry I was telling about the background to Wilders&rsquo; links to Israel. In 2009-2010 Wilders has been investigated by the Dutch intelligence services, on the suspicion of informing the Israeli intelligence services &mdash; so the Mossad. We don&rsquo;t know what came out of that. Because, yeah, it&rsquo;s the intelligence service and they don&rsquo;t publish their results. But we do know that someone &hellip; another member of the PVV, so Wilders&rsquo; party, had been &hellip; Sorry, the intelligence services wrote a letter to the some sort of minister of the interior, to warn against this member &hellip;</p>
<p>Does it work? Yeah OK. We&rsquo;re having trouble with the banner. I was having a bit of trouble holding the banner that we have with one hand and then also holding the microphone. So someone else is now holding it on their own. That&rsquo;s a bit of what we know of Wilders&rsquo; links to Israel. Also they have been continuously promoting any policy that would favour Israel over the past decades that they&rsquo;ve been in politics.</p>
<p>As for the square right now, so it&rsquo;s still quiet. I guess it&rsquo;s about 200 people right now. There&rsquo;s music and people are just crowding around at the square. Yeah it&rsquo;s quiet at the moment.</p>
<p>It&rsquo;s mostly music at the moment. It&rsquo;s cheerful so we&rsquo;ll give you a bit of that as well.</p>
<p>[Muziek, <a href="https://www.o-bat.nl/fuckdepvv.php">Fuck the PVV door O-Bat</a>]</p>
<p>So this is actually an anti-Wilders song.</p>
<p>Whenever I don&rsquo;t have anything to say I&rsquo;ll just give you a bit of the surrounding ambient sounds.</p>
<p>[Muziek]</p>
<p>So they&rsquo;re saying: &lsquo;Fuck Geert Wilders, fuck the PVV&rsquo;, which is Wilders&rsquo; party.</p>
<p>OK, more and more people are gathering. I think around 200, 300 people at the square. There is a stage, people are gathering around the stage. I see some signs with &lsquo;No pasarán!&rsquo;, signs with Wilders[&rsquo; head] and warnings like on these cigarette packages, like &rsquo;extremist warning&rsquo;. And&hellip; yeah Palestinian flags &hellip; Banners with information warning about the genocide in Gaza.</p>
<p>Banners saying everyone is equal.</p>
<p>Lots of people with cameras trying to&hellip; OK, so stage is starting. So I&rsquo;ll go stand a bit more closer that we can hear it better.</p>
<p>So the speeches are in Dutch it seems, but we&rsquo;ll broadcast it anyway. I&rsquo;ll try to translate a bit here and there.</p>
<h3 id="002100">00:21:00</h3>
<p>Welkom bij de nationale actiedag tegen Wilders. Want de verkiezingsuistag van vorige week sloeg natuurlijk in als een bom. 37 zetels voor een extreem-rechtse partij, een ondemocratische partij, onder leiding van Geert Wilders. Dus vandaag staan we hier gebruik te maken voor ons demonstratierecht.</p>
<p>Ik ben <a href="https://asianraisins.nl/team_member/maud-she-her-en/">Maud</a> en we hebben vandaag jullie host. Ik ben de programmer manager actie bij Asian Raisins, een <em>grassroots</em> [door de mensen of gemeenschap aangedreven] organisatie die zich inzet tegen anti-oost en zuid-Aziatisch racisme in Nederland. Maar vandaag demonstreren we tegen de extreemrechtse Wilders, waarbij mensen worden uitgesloten, de mensvaardigheid van mensen wordt ontnomen.</p>
<p>Demonstreren is een hartstikke belangrijk goed in onze democratie rechtstaat. Het is een pure vorm van verzet dat we al eeuwenlang gebruiken en super effectief is. En daarom wil ik ook meegeven dat als bevolkingsgroepen structureel buiten worden gesloten en als minderwaardig worden weggezet, dan sta je op en kom je in verzet. Dat is democratie.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>They say: if anti-demoncratic parties win, then you rise up and resist. That is democracy.</p>
<p>Als gemarginaliseerde groepn in de minderheid gedreigd worden door de tyrannie van de meerheid, dan sta je op en kom je in verzet. Dat is democratie.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>They say resistance is democracy.</p>
<p>Voordat we beginnen zo met de speech wil ik ook nog meegeven dat het weggezetten van moslims en de islam als de grootste bedreiging voor de Nederlandse vrijheid en democratie perfect in de lijn is met het uitblijven van afkeur tegen de Israëlische bezetting in Palestine. Daarom wil ik jullie vragen om één minuut met mij stil te zijn, om stil te staan bij de slachtoffers in Palestina en de Gazastrook, door de genocide die daar plaatsvindt.</p>
<p>They ask for one minute silence for the victims in Palestine.</p>
<p>[Stilte, omgevingsgeluiden]</p>
<p>Dank jullie wel.</p>
<p>[Gejuich, geklap]</p>
<p>Dank je dat jullie met mij in verzet wilden komen om hier stil bij te staan.</p>
<p>Vandaag zijn we hier tegen een extreem rechtse een[persoons]partij Geert Wilders, waarbij mensen in hun mensenrechten worden aangetast in hun bestaan.</p>
<p>Als <em>queer</em> [markant] persoon voor een kleur en ook migrant ben ik boos geweest, verdrietig, angstig, eigenlijk alle emoties die daar bij komen kijken en ik begrijp ook dat jullie dat zijn en daarom ook hier met z&rsquo;n allen staan. Maar kijk ook om je heen en besef dat een meerderheid niet op Geert Wilders heeft gestemd.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>They point out that the majority of people did not vote for Geert Wilders.</p>
<p>We zijn hier samen en we komen hier samen doorheen. Vandaag is een demonstratie voor moslimgemeenschappen, voor klimaatrechtvaardigheid, internationale solidariteit, voor queergemeenschappen, voor de culturele sector. Vandaag staan we hier voor de democratie en tegen Wilders.</p>
<p>Dank jullie wel.</p>
<p>We hebben een supermooi programma met verschillende sprekers van allerlei bewegingen, gemeenschappen die gemarginiseerd zijn en die hebben één ding gemeen, en dat is dat Wilders niet hun premier is.</p>
<p>Ik wil ons eerst het woord geven aan Hidaya. This speech is going to be in English. Hidaya is a migrant and she is active in <a href="https://www.amsterdamcityrights.org/">Amsterdam City Rights</a>. Please give it up for Hidaya.</p>
<p>[Applause]</p>
<p>We&rsquo;ll now get a speech, and the speaker is getting ready at the podium.</p>
<h3 id="002606">00:26:06</h3>
<p>Black lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Black lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Refugee lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Refugee lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Palestinian lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Undocumented lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Muslim lives!</p>
<blockquote>
<p>Matter!</p>
</blockquote>
<p>Everybody&rsquo;s life matters!</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>Thank you for being here. Thank you for showing solidarity. We need solidarity in this time, right now, more than forever. My name is Hidaya Nampiima. I am from Uganda. I am an asylum seeker, a refugee, undocumented. I am a muslim. I wear a headscarf. And I am also part of the LGBT-community.</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>I am a representative of all Geert Wilders hates. I don&rsquo;t have to explain to you that I am scared. I am scared, after I know that Geert Wilders will be our next Prime Minister/President. I say &lsquo;our&rsquo;, because I am here and I am not leaving.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>I am scared because I know many people voted for him and agree with his ideas. A xenophobic and openly racist party won last week. Geert Wilders is already, for 18 years, using migrants, refugees, and asylum seekers as scapegoats. The words are very clear.</p>
<p>My community is shocked, and has a lot of fears. We are afraid that applying for asylum will even be more difficult. That people fleeing for their lives will not find safety in the Netherlands. Nobody leaves home unless he or she has a reason. Nobody leaves home unless home is dangerous.</p>
<p>We are afraid that illegality will be criminalised. Human beings will become criminals. We are not. We are human beings.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<blockquote>
<p>So, something went wrong with the stream over there. A person named Hidaya just started speaking.</p>
</blockquote>
<p>If we are criminalised, our supporters, who help us, and give us shelter and basic needs will also be criminalised. This has huge consequences, for me, but also for you.</p>
<p>Lastly, I want to express my fear for the lives of people who are on the move right now. People who are on the borders of Europe. More people will die. Women, men, and children. We do not know their names. We do not know their faces. But because of the anti-migrant sentiment in our new government, more people will lose their lives.</p>
<p>We are now the victims of the people who voted against me, even without knowing me. If I had a chance to vote, I would have voted for humanity. I want my rights as a human. I dedicate my life to speaking out, and so should you.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Please help us fight. Only together we are strong. I use this microphone to strongly ask for unity. I use this microphone to ask for solidarity. Through the climate movement, the housing movement, the anti-racist groups and all others here within this crowd. It&rsquo;s time to stand up. It&rsquo;s time to unite. It&rsquo;s time to fight for all human beings. Let show support to the migrant movement.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Get up, stand up! Stand up for your rights.<br>
Get up, stand up! Stand up for your rights.<br>
Get up, stand up! Don&rsquo;t give up the fight.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>No borders, no nations, stop deportations!<br>
No borders, no nations, stop deportations!<br>
No borders, no nations, stop deportations!</p>
<h3 id="003206">00:32:06</h3>
<p>Please give a warm applause for Hidaya again.</p>
<p>[Gerommel aan de opname-apparatuur]</p>
<p>De volgende spreker is Freek Wallagh. Freek is dichter, nachtmaker, politicoloog, activist, antifascist, en sinds kort ook nachtmeester van Amsterdam. Hij komt wat vertellen over de waarde van kunst, aangezien Wilders aangeeft de subsidies en fondsen op kunst en culturen volledig af te willen schaffen. Graag een warm applaus voor Freek Wallagh.</p>
<h3 id="003321">00:33:21</h3>
<p>Goedemorgen allemaal. Wat een pokkeweer hè?</p>
<blockquote>
<p>Huh? No it&rsquo;s very nice weather.</p>
</blockquote>
<p>Wat fijn om jullie allemaal vandaag te zien. Ik sta hier voornamelijk vandaag als kunstenaar. Maar ik sta hier ook als iemand wiens het familie, generatie op generatie, uitgemoord, verstoten en ontheemd is door de krachten van een extreem-rechts. Maar ik sta hier bovenal als iemand die de nieuwe golf van haat aan den lijve heeft moet ondervinden. En ziet &hellip; je hoort het al &hellip; hoe onze gemeenschappen de haat aan den lijve moet ondervinden en nu onder druk staan.</p>
<p>De kunst is al langer onder gevaar. Jaar na jaar na jaar moesten we dansen naar de pijpen van de markt in die neoliberale apathie. En als de Zuidas zei: &lsquo;Spring&rsquo;, dan vroeg Nederland B.V.: &lsquo;Hoe hoog?&rsquo;</p>
<blockquote>
<p>So here&rsquo;s another speech in Dutch.</p>
</blockquote>
<p>Hoe laag moeten we zakken voordat de bodem bereikt is? Juist op moment als deze, als ons internet en onze televisies dag in dag uit gevuld zijn met gruwelijke beelden van moord en genocide, moeten wij hier in Nederland eens realiseren dat solidariteit, gemeenschapsin, liefde en schoonheid ons schild zijn en ons tegengif.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>Het is nog geen wonder dat de crypto-fascisten, die nu steeds baldadiger door onze straten marcheren ons als de bron van het kwaad zien. Omdat wij alternatieve visies willen presenteren op dit harde, grillige kikkerland van oom Grere.</p>
<p>We waren allemaal geschockt door de verkiezingsuitslag, maar laten we niet in de naïviteit leven, dat dit niet óók Nederland is. Je ziel voor het ijzer, je buurman voor een nieuwe fiets. Er is een grimmige apatie over Nederland gevallen. Waarin er velen meegaan in de haat- en verdeeldheid die dit soort spuiers zaaien.</p>
<p>Wij staan hier met een hele duidelijke boodschap. Onze solidariteit, onze kunsten, zijn sterker dan in haat- en verdeeldheid.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>Dit land is van ons. En in deze stad, waar we hopen nog een laatste bastion van liefde te kunnen zijn,
tegenover het oorlogsmonument, waar ze laatst nog stonden, David ___, neonazis met hun banners. Het is een schande.</p>
<p>We zouden kwader moeten zijn als land dan we zijn. We zouden kwader moeten zijn als gemeenschappen dan we zijn. We zouden anti-democraten zijn om op ons grondrecht te benutten, om uit te spreken tegen minderheid van het land die ons niet ziet zitten? Die zoveel van ons aan het kant wil schuiven.</p>
<p>Een politieke voorkeur? Ach flikker [<em>sic</em>] op. Mijn voorkeur is leven. Mijn voorkeur is weten dat mijn buren, mijn vrienden, mijn kameraden niet in angst hoeven te leven. Mijn voorkeur is weten dat al datgene wat het leven er moeite waard maakt, dat datgene wat ons daadwerkelijke mens maakt en in iederstel rondwaar een organismes en zombies, dat dat veilig is.</p>
<p>Ik heb niks voorbereid, dus dan ga ik maar even harder praten.</p>
<p>Kunt en cultuur zijn kwetsbaar. Schoonheid is kwetsbaar. Niks daarvan is vanzelfsprekend. Ik mocht bij de femibruaristaking spreken, bij de solidariteitsmars van Mokum tegen fascisme. En we stonden daar bij de laatste bar waar Joodse artiesten op het podium mochten gaan tijdens de oorlog. Waarom sta ik hier namens de kunsten? Waarom sta ik hier namens de nachtcultuur? Omdat dit onlosmakelijk verbonden is met de gemeenschap in dit land voor wie vrijheid en veiligheid niet vanzelfsprekend zijn.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>Een laatste veilig thuisoord. Een Mokum, als je wil. Ik ga het kort houden. Als je dit al kort mag noemen.</p>
<p>We laten ons niet verdelen. Wij gaan nergens heen. Niemand van ons. En iedere keer als die leren laarzen door de straten marcheren zullen wij er ook zijn, duidelijk maken dat onze schoonheid niet een optie is. Het is een levensrecht. Het is een mensenrecht. Het is een basisbehoefte. En nog veel belangrijker: we zijn te vervelend en te volhardend om ergens heen te gaan.</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>Verzet je tegen imperialisme. Verzet je tegen fascisme. Verzet je tegen de apathie van het neoliberalisme. Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme!<br>
Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme!<br>
Toen niet, nu niet, nooit meer fascisme!</p>
<p>Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!</p>
<p>Dankjewel.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="003835">00:38:35</h3>
<p>En we bedankt ook voor deze fenomenale <em>speech</em> [toespraak]. Uit een hart gegeven, dat was te horen. Ook wel leuk om het nogal hypocritisch dat Wilders deze subsidies voor kunst wil opheffen, aangezien de kunst en cultuur als het om Nederlandse tradities gaat wél door moeten gaan &mdash;  <em>a.k.a.</em> [ookwel bekend als] zwarte piet beschermen, racistische Nederlandse cultuur. <em>Kick out</em> [schop eruit] zwarte piet, trouwens.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>De volgende spreker die ik mag aankondigen is Harriët [Bergman]. Zij is onderdeel van de brede klimaat- en rechtvaardigheidsbeweging. Doet onderzoek naar politieke emoties.</p>
<blockquote>
<p>So we just had a speech that was defending culture subsidies, art subsidies, and the place of arts and culture&hellip; And now we get a new speaker.</p>
</blockquote>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="003932">00:39:32</h3>
<p>Klimaatontvrichting treft uiteindelijk op de lange termijn iedereen. Maar eerst treft het de zwakkeren.
Eerst treft het de mensen die in het verkiezingsprogramma van Wilders keer op keer weggenzet worden. Die als zondebok worden aangewezen en die geslachtofferd worden om de B.V. Nederland draaiende te houden. En daarom denk ik dat het belangrijk is om, als we over klimaatontvrichting praten, dat we blijven praten over migratie en over rechtvaardigheid. Dat we blijven praten over LGBTQIA+-rechten, over de sociale huur die gewoon minder <em>fucking</em> duur moet zijn en goed geïsoleerd moet worden. En over onze rechten om de straat op te gaan.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>In het partijprogramma van Wilders staat: alle klimaatmaatregelen de <em>shredder</em> in. Als wetenschapper, als activist en als iemand die wel eens het <em>fucking</em> nieuws kijkt &mdash; zelfs het Nederlandse bevooroordeelde nieuws, zelfs het regelmatig klimaatimpact ontkennende nieuws &mdash; als iemand die ook maar een beetje de ogen open heeft, is &lsquo;Alle klimaatmaatregelen de <em>shredder</em> in een absoluut doodsvonnis.</p>
<p>Het is niet alleen &rsquo;na ons de zondvloed&rsquo;, wat duidelijk in Wilders&rsquo; partijprogramma staat. Het is ook &rsquo;naast ons de zondvloed&rsquo;. Letterlijk in z&rsquo;n programma staat dat de deltawerken en de dijkenbouwers in Nederland ons wel kunnen beschermen. Dat we ons aan de veranderende omstandigheden aanpassen.</p>
<p>Ja, met je migratiebeleid en je grensverwaking zeker? Met je nog meer Shell subsidiëren. Met je boren in de fucking Noordzee.</p>
<p>Wat Wilders doet, is consequent schijnoplossingen bieden. Wel wijzen naar de Groningers die recht hebben op compensatie voor decennia lang uitgezogen te zijn; recht hebben op compensatie voor de scheuren in hun huis en in hun ziel. Maar tegelijkertijd zeggen: &lsquo;Joh NAM, joh Shell, ga lekker door met boren! Maar dan ergens anders. In de Noordzee. Ga lekker door met boren, op kosten van de Nederlandse staat met fossiele subsidies. Elders, want die levens doen er niet toe.&rsquo;</p>
<p>Dit soort zondebokpolitiek en dit soort schijn_framing_, waarbij er gedaan wordt alsof hij opkomt voor de gewone [persoon] &mdash; waarbij er vergeten wordt dat de gewone [persoon] in het partijprogramma van Wilders iemand is met een blonden kuif, een pak en aandelen in vernietigende industrieën. Dat soort shit.</p>
<blockquote>
<p>So this person is holding a speech on Wilders&rsquo;s climate policy ideas.</p>
</blockquote>
<p>Dat soort shit moeten we blijven aankaarten. We moeten ook, vrees ik, denk ik, hoop ik, de mensen die vallen voor die schijnoplossingen bij de hand nemen en zeggen:</p>
<blockquote>
<p>Jouw menselijkheid hangt fundamenteel samen met de menselijkheid van anderen. Die hangt samen met de menselijkheid van moslims. Die hangt samen met de menselijkheid van Palestijnen. Die hangt samen met de menselijkheid van onze transvrienden. Die hangt samen met de menselijkheid van Joden. Die hangt samen met de menselijkheid van iedereen. Dus als je&hellip;</p>
</blockquote>
<p>[Gejuich]</p>
<p>En die boodschap, dat de sterkste schouders de zwaarste lasten moeten dragen, die ontbreekt fundamenteel in het klimaatbeleid van Wilders. Hij beweert dat we moeten stoppen met een hysterische CO2-reductie waarbij hij praat over onze barbecue en ons lapje vlees in plaats van dat hij wijst naar Shell, naar Schiphol, die keer op keer elke dag duizenden toeristen uitkotst in ons stadcentrum. Die niet wijst naar Tata Steel. Als hij praat over gezondheid heeft hij het over windmolens die de gezondheid zouden schaden en niet over de vernietigende cokesfabriek van Tata die mensen kanker geeft rond IJmuiden. Dit soort dingen, dit soort schijn_framing_, daar moeten we keihard tegenin gaan.</p>
<p>In zijn partijprogramma zegt hij zelf, nadat hij beweert dat het klimaat altijd veranderd: &lsquo;Aan veranderende omstandigheden passen we aan.&rsquo; En ik denk dat dit een van de enige goede dingen is in het programma &mdash; naast de compensatie voor Groningen &mdash; aan veranderende omstandigheden passen we ons aan.</p>
<p>We leven nu in een, niet per se nieuwe politieke realiteit, maar wel in een realiteit waar de maskers zijn afgevallen en waar de PVV een signaal geeft aan een heleboel mensen dat ze niet welkom zijn. In die nieuwe realiteit moeten we samen de straten opgaan, samen online actief zijn, samen elkaar &mdash; niet per se vasthouden, denk aan <em>consent</em> [instemming] hè &mdash; maar samen gezamenlijk optrekken, gezamenlijk de barricades op en realiseren dat de politiek alleen het niet voor ons gaat oplossen, maar dat jij samen met de mensen naast je het verschil kan maken. Door je hand uit te steken, door iets te doen en door gezamenlijk te zeggen: &lsquo;Dit pikken we niet, het moet anders en het kan anders.&rsquo;</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!</p>
<h3 id="004530">00:45:30</h3>
<p>Dankjewel, en dankjewel Harriët voor deze mooie lezing over klimaatheidsgevaardigheid. Dat gaat overigens niet &hellip;  dat stopt niet met landsgrenzen, want de mensen in het globale zuiden worden hier de hartste door getroffen, en dat Wilders ook compleet te vergeten.</p>
<p>Nu wil ik het woord geven aan een queer-activist <a href="https://fiteqlub.com/sorab/">Sorab</a> [Roustayar], die is actief bij Fite Qlub en <em>queer people</em> alliantie <a href="https://queer-amsterdam.org/">Queer Amsterdam</a>. Dus graag een groot applaus voor Sorab, die gaat spreken over de <em>impact</em> [invloed] van de verkiezingen op de <em>queer</em> [markante] gemeenschappen.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="004608">00:46:08</h3>
<p>Goedemiddag allemaal, zijn we er nog?</p>
<blockquote>
<p>Jeej!</p>
</blockquote>
<p>Laten we niet geruisloos hier in Amsterdam staan. Laten we aan heel Amsterdam en Nederland waaronder de media laten weten waarom we hier staan. Laat je horen!</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>Zo blijven we ook een beetje warm, hè? Goedemiddag! Vandaag maken we duidelijk waar we voor staan, en waar we tegen strijden. Want na woensdagavond 22 november werd het heel duidelijk welke koers Nederland wil varen. Een koers van extreemrechts, fascisme en zondebokpolitiek, waarbij moslims, migranten, vluchtelingen te schuld krijgen van sociale afbraakbeleid van de VVD, D66, CDA en de <em>fucking</em> ChristenUnie.</p>
<p>Al decennia lang wordt er over onze ruggen campagne gevoerd, en geen enkele linkse politieke partij is in staat geweest om extreemrechtse retoriek te weerleggen of te ontmaskenen. Het tegendeel is waar. De SP die de onderkant van de samenleving zou moeten vertegenwoordigen roept net als Wilders en Baudet: &lsquo;Weg met arbeidsmigranten, want eigen Nederlanders eerst.&rsquo;</p>
<p>[Boe-geroep]</p>
<p>In plaats van dat links antwoord geeft op extreemrechtse retoriek, bouwt het liever een fort om Europa en sluit miljoenen_deals_ met corrupte landen, waar dagelijks mensenrechten van vluchtelingen worden geschonden.</p>
<p>[Boe-geroep, klokgelui]</p>
<p>Deze hypocrite houding is om van te huilen. Na de Tweede Wereldoorlog zeiden ze: &lsquo;<em>Never again</em>&rsquo; [Nooit meer]. Vervang &lsquo;joden&rsquo; voor &lsquo;moslims&rsquo; en dan zien we dat fascisme zich in een nieuw jasje heeft ontvouwd, waarbij niet alleen moslims en vluchtelingen de <em>target</em> [doelwit] zijn, maar ook joden weer de <em>target</em> [doelwit] zijn, zwarte gemeenschappen, mensen met beperking, sekswerkers en de <em>queer</em> en transgemeenschappen.</p>
<p>[Boe-geroep, applaus]</p>
<p>De PVV, PVD, FVD en BBB voeren niet slechts openlijk racistisch beleid uit, maar ze hebben ook een anti-LGBTQI-agenda. Geert Wilders heeft de omstreden anti-LHBT-wet van de Hongaarse premier omarmd. In de Tweede Kamer is er motie ingediend om de omstreden wet van Orbán te verwerpen. Het zal jullie natuurlijk niet verbazen dat PVV, FVD en SGP tegen hebben gestemd. Ze stemmen systematisch tegen elke vol van vrijheid of recht op zelfbeschikking als het gaat om de <em>queer</em> en transgemeenschappen. Ze tekenen nooit mee met het regenboogstembusakkoord, en als ze dan Geert ligt schaffen ze ook de diversiteitssubsidie en -fondsen per direct af.</p>
<p>[Boe-geroep]</p>
<p>Maar lieve mensen, lieve mensen, wat betekent dit voor ons als samenleving? Dat betekent dat emancipatoire bewegingen in Nederland onder enorme druk komen te staan. Dat betekent dat haatkampagnes richting transmensen zullen toenemen. Dat betekent dat straatgeweld richting <em>queer</em> en transmensen weer opnieuw genormaliseerd wordt. Dat betekent dat <em>queer</em> en transvluchtelingen uitgeprocedeerd worden, recht op asiel wordt ontnomen en deportaties weer zullen gaan starten. Dat betekent dat recht op zelfbeschikkingsrecht van transpersonen en mensen met intersekseconditie weer in gevaar komt. Sta daarbij stil.</p>
<p>Ik, als transperson van kleur, vrees altijd al voor mijn leven. Dat is een gegeven waar ik mee moet leren leven. Maar na de uitslag van de Tweede Kamerverkiezingen vrees ik voor de hele <em>queer</em> en transgemeenschap. Onze identiteit behelst meer dan onze seksuele geaardheid of onze genderidentiteit. Wij zijn onderdeel van verschillende gemeenschappen in deze wereld. Wij zijn inheems. Wij zijn moslims. Wij zijn vluchtelingen. Wij zijn migranten. Wij hebben kleur. Wij hebben beperkingen. En wij zijn <em>fucking</em> sekswerkers.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>En wij staan altijd in solidariteit met andere migrantengroepen en andere minderheidsgroepen. Want beste mensen, solidariteit is harder van kracht dan we ooit hadden gedacht. Wees solidair met een Palestijnse volk want daar schaadt islamofobie. Wees solidair met vrouwen die [een] hijab dragen, want dat is recht op zelfbeschikking. Wees solidair met vluchtelingen, want wij hebben recht op <em>fucking</em> bestaanszekerheid. Wees solidair met de strijders die tegen zwarte piet strijden, want het is een koloniale en een racistische traditie. Wees solidair met mensen met beperking zodat zij ook volwaardig mee kunnen doen aan deze samenleving. Wees solidair met de sekswerkers op het moment dat ze dat nodig hebben. Wees solidair met de LHBTQI+-gemeenschap, want onze vrijheid, die van mij, hangt nou samen met die van jou.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>We zijn vandaag niet met veel. Maar ik ben wel dankbaar dat jullie hier staan. Dat jullie deze boodschappen vandaag verder verspreiden, naar jullie zijn familie, vrienden, buren, want dat is nodig. Ik werk bij de vakbond, ze zeiden we moeten schouder aan schouder naast elkaar staan. Klopt.</p>
<p>Ik hoor op sociale media dat we met elkaar moeten knuffelen, en dat we met elkaar &hellip; maar kunnen niet met kumbaya Geert Wilders verslaan. We moeten de realiteit onder ogen zien. PVV is een racistische partij. En wat ik vandaag van jullie vraag, is dat we niet een <em>one single issue</em>-beweging [één onderwerp-beweging] moeten zijn, maar een breed intersectioneel en dekoloniale strijd tegen elke vorm van onderdrukking en uitbuiting moet aangaan.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>Because at the end of the day, no one is free, until we are all free.</p>
<p>Dankjewel!</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!</p>
<p>So people are chanting &hellip;</p>
<h3 id="005317">00:53:17</h3>
<p>Applaus voor Sorab!</p>
<p>De volgende spreker die ik het woord mag geven is Mustapha [Eaisaouiyen]. Die gaat het hebben over de wooncrisis, waar mensen als zondebok worden gebruikt. Vluchtelingen, migranten, mensen met een niet-Nederlandse nationaliteot krijgen de schuld van decennialang neoliberaal beleid. Maar goed, daar kan Mustapha veel meer over vertellen. Dus hartelijk applaus voor Mustapha.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="005355">00:53:55</h3>
<p>Goedemiddag allemaal, mijn naam is Mustapha. Ik ben van de landelijke coalitie <a href="https://woonopstand.nl/">Woonopstand</a>. We zijn een coalitie van verschillende woonactiegroepen, zoals &lsquo;Niet te koop&rsquo;, hier uit Amsterdam en woondemonstraties uit heel Nederland.</p>
<p>[Enige onderbrekingen door vloggers]</p>
<p>Mijn verhaal begint met een persoonlijk verhaal. Mijn verhaal begint in de buurt waar ik vandaan kom. Een buurt waar mensen met verschillende achtergronden samen leven en samen wonen. We hadden volgens de gemeente en onze verhuurder één ding gemeen: We hadden een lager dan gemiddeld inkomen. En om die reden moesten wij wijken voor de rijken, onze woningen werden gesloopt.</p>
<p>Maar we lieten het er niet bij zitten. We kwamen in opstand. We verenigden ons. Bij ons maakt het niet uit welk geloof je aanhand, waar je ouders geboren zijn en welke achtergrond je ook hebt. Wij strijden gezamenlijk voor onze woonrechten. Aad, Gerard, Hamza, Arbija, Wim en An, Kwien, Edwin, Mirjam &mdash; allemaal gezamenlijk zij aan zij kwamen zij op voor hun woonrechten.</p>
<p>Maar dat zijn beleidsmakers die met hun beleid de sociale cohesie van hun buurt slopen. Het zijn diezelfde beleidsmakers die Henk en Ingrid door de discriminerende Rotterdam-wet worden gediscrimineerd op basis van hun inkomen. Het zijn Henk en Ingrid die te maken krijgen met een inkomensafhankelijke huurverhoging en huurtoeslag, die ze moeten terugbetalen als hun kind weer thuis komt te wonen.</p>
<p>Maar dat zal de PVV-stemmer nooit van Wilders te horen krijgen. En daarom maak ik nu gebruik van deze gelegenheid om mij te richten tot de PVV-stemmer. Ik richt mij tot de PVV-stemmer die niet uit haat,  maar uit onvrede voor Wilders gestemd heeft.</p>
<p>Wij begrijpen jouw zorgen, wij zien jouw zorgen. Jouw zorgen over onbetaalbare woningen. Jouw zorgen over vocht en schimmel in je huis, waar je verhuurder niets aan doet, waar jij en je kinderen ziek van worden. Jouw zorgen over jouw kinderen die noodgedwongen bij hun ouders moeten wonen omdat ze geen betaalbaar huis kunnen vinden en daardoor geen eigen leven kunnen opbouwen.</p>
<p>Jouw zorgen over dat jaarlijks huurverhoging op een huur die al veel te hoog is. Jouw zorgen of je wel warm eten op tafel kunt zetten, omdat de huur alweer betaald moet worden. Jouw zorgen over je tijdelijk contract en of je de volgende maand nog wel een dak boven je hoofd hebt. Jouw zorgen over dakloze mensen.</p>
<p>Maar laat me één ding vertellen over jouw zorgen: Deze komen niet om moslims. Deze komen niet om migranten. Deze komen niet door statushouders. Jouw zorgen zijn het gevolgen van bewust beleid.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>Dus als er iets is wat er gedaan moet worden, is het naar boven trappen. Naar mensen die beleid maken. Het zijn de beleidsmakers die voor deze grootste wooncrisis sinds de Tweede Wereldoorlog gezorgd hebben.</p>
<p>[Gejuich, applaus]</p>
<p>Zij hebben de volkshuisvesting bewust afgebroken, zodat private marktpartijen kunnen verdienen aan jouw woonrechten.</p>
<p>[Gejuich, boegeroep]</p>
<p>Zij belasten sociale huurwoningen. Zij verkopen sociale huurwoningen. Zij liberaliseren sociale huurwoningen. Zij slopen sociale huurwoningen. En bij het minst of geringste staan de lobbyisten van vassegoedrebelang en institutionele beleggers op, om die regulering om zeep te helpen.</p>
<p>Het was Stef Blok, ex-VVD-minister van Wonen, die de wereld overging om parasitaire beleggers naar Nederland te lokken, en waardoor jullie nu veel te hoge huur betalen.</p>
<p>[Gejuich, boegeroep]</p>
<p>Daar komt geen statushouder bij kijken. Daar komt geen moslim bij kijken. Daar komt geen migrant bij kijken. Daar komen mensen bij kijken die rijk willen worden over jouw rug.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Jouw zorgen zijn dus niet het gevolg van statushouder of de moslims. Jouw zorgen zijn het gevolg van bewust beleid. Jouw zorgen zijn onze gezamenlijke zorgen en wij strijden voor woonrechten voor iedereen. Wat de racistische en discriminerende Wilders doet, is een zondebok aanwijzen. Hij geeft mensen zoals ik de schuld, terwijl velen samen met mij alle jaren strijden tegen woononrechtvaardigheid. Tegen uitbuiting. Tegen uitsluiting. Tegen schendingen van woonrechten. Tegen uitsluiting omdat je laag inkomen hebt. Tegen uitsluiting omdat je bepaalde seksuele aardheid hebt of een bepaalde migratie-achtergrond.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Politieke partijen die de wooncrisis koppelen aan statushouders en migranten: Jullie moeten je kapotschamen! Jullie hebben bijgedragen aan een klimaat van haat, xenofobie, racisme en discriminatie. Het is de VVD en hun politieke handlangers die [voor] dit klimaat hebben gezorgd. Migranten, moslims en mensen die naar Nederland gevlucht zijn voor oorlog en vervolging krijgen nu de schuld voor de wooncrisis die ons allemaal keihard raakt. Zij hebben bijgedragen aan het klimaat van racisme, discriminatie.</p>
<p>Maar we kijken jullie erop aan, VVD. Zonder voedingsbodem, geen haat. Dus VVD en andere neoliberalen, kijk goed in de spiegel, en zie je in welk moeras jullie ons hebben achtergelaten. Jullie zijn mede-verantwoordelijk voor deze haatgevoelens.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Maar Wilders, Wilders is niet de oplossing van jouw zorgen. We moeten samen een vuist maken. Samen opstaan tegen onrechtvaardigheid. Samen opstaan tegen de beleidsmakers die gezorgd hebben voor deze wooncrisis. Maar die wooncrisis gaan we niet op deze manier oplossen. We moeten dat niet ten kosten van mensen laten gaan. Mensen in een asielzoekerscentrum nog langer laten verblijven is niet de oplossing.</p>
<p>We hebben de oplossing in huis. De oplossing is een brede, toegankelijke volkshuisvesting voor iedereen die dit nodig heeft. Waar de huren wel te betalen zijn, waar niemand op straat slaapt, waar je niet ziek wordt van je eigen woning, waar je niet hoeft te kiezen tussen warm eten en een warm huis. Dat zijn de oplossingen.</p>
<p>En laat niemand je vertellen dat het niet mogelijk is. Deze verdeel en heers &hellip; komt de mensen goed uit die het al goed hebben. We moeten ons niet tegen elkaar laten uitspelen. Zondebokpolitiek is nooit maar zal dan ook nooit de oplossing zijn voor de wooncrisis. Dus laat je niet tegen elkaar uitspelen. Dank jullie wel.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Huizen voor mensen, niet voor winst!<br>
Huizen voor mensen, niet voor winst!<br>
Huizen voor mensen, niet voor winst!</p>
<p>Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!</p>
<h3 id="010123">01:01:23</h3>
<p>Dank je wel.</p>
<p>Het moge duidelijk zijn dat mocht ooit jouw tante oom, oma en wie dat ook gaan zeggen: dit komt door vluchtelingen, asielzoekers, migranten, dan zeg je: &lsquo;Nee, dat komt door decennia lang neoliberaal beleid. Racistisch, xenofoob beleid.</p>
<p>[Gejuich]</p>
<p>De laatste spreken van vandaag is Saïda. Zij is voorzitter van de antiracisme-coalitie 21 maart en gaat het hebben over de impact van de verkiezingen op antiracisme en uitsluiting van groepen. Dus alsjeblieft een heel hartelijk applaus voor Saïda.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="010107">01:01:07</h3>
<p>Hallo allemaal.</p>
<blockquote>
<p>Hallo!</p>
</blockquote>
<p><em>As-salamu alaykum</em></p>
<blockquote>
<p><em>Wa ʿalaykumu s-salam</em>!</p>
</blockquote>
<p>Shalom. Fawaka. En alle andere talen.</p>
<p>Hallo. En welkom. Mijn naam is <a href="https://21maartcomite.nl/een-interview-met-spreker-saida-derrazi/">Saida Derrazi</a>. Ik sta hier namens de antiracisme-coalitie, de Comité 21 maart. Een coalitie wat al ruim sinds de jaren tachtig zo ongeveer gevormd is met verschillende migrantengroepen en voor &hellip; tegen antiracisme.</p>
<p>Het is nu ongeveer een ruim 40 jaar geleden dat de oude activisten &mdash; en die staan nu ook onder ons &mdash; die strijd zijn aangegaan. Er is heel veel gezegd op dit podium vandaag en ik zit eigenlijk even te bedenken van hé, wat kan ik er tegenover aansluiten?</p>
<p>Want ja, woorden die doen er toe. Die zijn heel belangrijk. De afgelopen 20 jaar hebben wij woorden van een persoon aan moeten horen die bepaalde groepen alleen maar weg hebben gezet als criminelen of als mensen die minder waardig zijn. Die woorden hebben taal aangesproken en aangewakkerd en zijn gehoord door andere groepen die dat serieus gaan nemen en bepaalde gebouwen, zoals moslims&hellip; moskeeën, gebouwen hebben aangevallen en daar ook nog steeds bereid zijn om dat te gaan doen.</p>
<p>Moslims voelen zich niet veilig op dit moment. Vandaar dat ik op dit moment over de hoogt kijk en er ook helemaal geen islamitisch persoon zichtbaar aanwezig is. De bedreigingen zijn groot.</p>
<p>Wilders die was afgelopen week al naar een AZC [asielzoekerscentrum] om zijn steun te betuigen aan die bijna 3 miljoen mensen die vluchtelingen hier niet aanwezig willen hebben. Terwijl Nederland wel bijdraagt aan alle kapitalen die de bommen werpen op de gebieden die zij hier naartoe drijven.</p>
<p>Vluchtelingen die vluchten voor hun leven, waar op hun lichaam politiek wordt bedreven en zelfs worden uitgemoord. Hier in Nederland wordt er een klopjacht op ze gemaakt. Niet alleen op hen, maar ook op de LHBTI-bevolking en alle mensen die, zoals de mainstream [] het noemt, &lsquo;gemarginaliseerd&rsquo; zijn. Maar we zijn allemaal mensen.</p>
<p>Hiervoor werd ook al gezegd, door de voorgangers: wij delen de zorgen van jullie, de PVV-stemmers, die hier nu op dit moment ook onder ons staan. Jullie zijn van harte welkom, en ik hoop ook echt dat jullie premier zijn woorden kan waarmaken.</p>
<p>Maar we weten allemaal dat die hele verkiezingsprogramma dat er was gewoon niet realistisch is. Voor jullie misschien jammer, want jullie willen mij en mijn vrienden die hier onder staan hier niet hier hebben. Maar wij zullen hier niet weg gaan.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Dit land is opgebouwd door onder andere mijn vader, mijn moeder, die hier na 55 jaar in dit land zijn overleden. Vorige week, drie weken geleden heb ik mijn moeder moeten begraven. Die keihard heeft gewerkt en bijgedragen om ons hier op te voeden. Ik ben nog steeds in de rouw.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>De PPV-uitslagen hebben mij nog verdrietiger gemaakt. Waardoor ik dubbel de rouw draag op mijn schouders.
Waarom drie miljoen mensen, die mijn buren kunnen zijn, mijn dokters kunnen zijn, mijn collega&rsquo;s kunnen zijn, mijn cassières kunnen zijn, die bij de politie zitten, die bij de overheid zitten&hellip; Dat maakt mij gewoon verdrietig en niet welkom in dit land.</p>
<p>Maar ik ga niet weg, net als dat ik&hellip; En ik ga samen met jullie de strijd aan, met de mensen die wel durven op te staan, met de mensen die hier gedreven zijn door de oorlog deze kant op zijn gekomen. Met de mensen die vechten voor de wooncrisis. Met de mensen die wel een inclusieve samenleving willen en die mij wel hier willen hebben.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Ik wil het ook jammer om te zien dat vanuit de politiek er ook geen echt tegenspraak is, moet ik eerlijk zeggen. Iedereen in de Tweede Kamer &mdash; behalve natuurlijk zijn partij &mdash; heeft in die twintig jaar elke partij heeft wel eens iets gezegd tegenover Wilders. En laat ik vooropstellen: Als eerst vind ik het ook heel beschamend van ons land dat er een man is die zijn vrijheid van meningsuiting geeft &mdash; welke mening dat ook is &mdash; al twintig jaar in een bunker moet leven. Want ook hij verdient zijn veiligheid en mag zeggen wat hij wil. Maar wij zijn het er niet mee eens.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>En ik ga ook niet te lang meer praten, want wij hier zullen vanaf vandaag de strijd verder opvoeren. Dat doen we vanuit de beweging. En niet alleen deze beweging. De klimaatbeweging, de LHBTI-beweging, de anti-racismebeweging, elke beweging die zich gaat verenigen tegen het neoliberalisme en tegen het kapitalistische systeem en tegen fascisme en racisme zal de strijd gaan voeren.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Vanaf vandaag zullen er overal acties zijn en die zijn ondertussen al begonnen. We zullen ons organiseren en de strijd gaat door.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Ik wil jullie allemaal bedanken voor het aanwezigheid. En we gaan voort. Dank jullie wel.</p>
<p>Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!</p>
<p>Vluchtelingen welkom, Wilders niet!<br>
Vluchtelingen welkom, Wilders niet!<br>
Vluchtelingen welkom, Wilders niet!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!<br>
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!<br>
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!</p>
<h3 id="011110">01:11:10</h3>
<p>OK so there have been four, five speakers. A drum band has started. Sorry for the interruptions.</p>
<p>So yeah it&rsquo;s still around 200 people around here on Dam square. Yeah and people are basically standing around with banners and flags against Wilders. There&rsquo;s a few police. Like five or something, so not that many. A drum band has started and people are dancing.</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!<br>
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!<br>
Say it loud, say it clear: refugees are welcome here!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>From the river to the sea, Palestine will be free!<br>
From the river to the sea, Palestine will be free!<br>
From the river to the sea, Palestine will be free!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>Geen mens is illegaal, geen mens is illegaal!<br>
Geen mens is illegaal, geen mens is illegaal!<br>
Geen mens is illegaal, geen mens is illegaal!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!<br>
Hoe laat is het? Solidariteit!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>No borders, no nations. Stop deportations!<br>
No borders, no nations. Stop deportations!<br>
No borders, no nations. Stop deportations!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<p>[Gejuich]</p>
<h3 id="012322">01:23:22</h3>
<p>Dankjewel. Ter afsluiting van de dag, wil ik &hellip; Jullie hebben als het goed is allemaal een papiertje gekregen met de <em>songtext</em> [liedtekst] van <a href="https://www.marxists.org/nederlands/thema/internationale/internationale.htm"><em>De Internationale</em></a>. En hier naast me heb ik &hellip;</p>
<blockquote>
<p>&hellip; Verzet per Couplet. En we hopen dat jullie allemaal mee gaan zingen!</p>
</blockquote>
<p>En dit is ter afsluiting van de dag. Door de kou en omdat het zo uitgelopen is gaan we niet meer lopen. Dus dit zal de afsluiting van de dag zijn. Ik wil jullie alvast allemaal heel erg bedanken voor jullie komst. En blijf solidair zijn, blijf je verzetten. Dankjewel.</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<h3 id="012404">01:24:04</h3>
<p>Ontwaakt! verworpenen der aarde<br>
Ontwaakt! verdoemd in hong&rsquo;ren sfeer<br>
Reed&rsquo;lijk willen stroomt over de aarde<br>
en die stroom rijst al meer en meer</p>
<p>Sterft, gij oude vormen en gedachten<br>
Slaaf geboor&rsquo;nen, ontwaakt! ontwaakt!<br>
De wereld steunt op nieuwe krachten<br>
begeerte heeft ons aangeraakt</p>
<p>Makkers! ten laatste male<br>
tot de strijd ons geschaard<br>
en de Internationale<br>
zal morgen heersen op aard</p>
<p>Makkers! ten laatste male<br>
tot de strijd ons geschaard<br>
en de Internationale<br>
zal morgen heersen op aard&rsquo;</p>
<p>Nou allemaal! Nog een keer.</p>
<p>Ontwaakt! verworpenen der aarde<br>
Ontwaakt! verdoemd in hong&rsquo;ren sfeer<br>
Reed&rsquo;lijk willen stroomt over de aarde<br>
en die stroom rijst al meer en meer</p>
<p>Sterft, gij oude vormen en gedachten<br>
Slaaf geboor&rsquo;nen, ontwaakt! ontwaakt!<br>
De wereld steunt op nieuwe krachten<br>
begeerte heeft ons aangeraakt</p>
<p>Makkers! ten laatste male<br>
tot de strijd ons geschaard<br>
en de Internationale<br>
zal morgen heersen op aard&rsquo;</p>
<p>Makkers! ten laatste male<br>
tot de strijd ons geschaard<br>
en de Internationale<br>
zal morgen heersen op aard&rsquo;</p>
<p>[Applaus, gejuich]</p>
<p>Dank jullie wel. Dit was: Verzet per Couplet.</p>
<p>[Gejuich, tromgeroffel]</p>
<p>You are not alone, you are not alone!
You are not alone, you are not alone!
You are not alone, you are not alone!</p>
<p>[Drummuziek]</p>
<h3 id="012737">01:27:37</h3>
<p>All right. So it seems the programme has now ended. The drum band is still playing the last songs. People seem to be dispersing from the square. Some people are still chanting some revolutionary songs in the back. Mostly the anarchists, as far as I can see. Atmosphere is still good. Temperature is still low.</p>
<p>Bye for now.</p>
<p>[Uitgeleidende muziek]</p>
]]></content:encoded>
            
            
            
            
                
            
            
            
            <itunes:image
                    href="https://localhost:1313/img/protest-sounds-logo.jpg"/>
            <itunes:duration></itunes:duration>
            <itunes:keywords>fascisme, antifa, Wilders, PVV, extreem-rechts</itunes:keywords>
            <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
        </item>

        

    </channel>
</rss>
