<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
     xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
     xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
     xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
     xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
     xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
     xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
     xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        
        <title>Protestgeluiden</title>
        <atom:link href="https://localhost:1313/feed/mp3/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <link>https://localhost:1313/</link>
        <description>Terwijl de wereld in brand staat, staan sommige mensen op uit protest. Dit zijn hun geluiden.</description>
        <lastBuildDate>Sat, 23 Dec 2023 17:21:40 +0100</lastBuildDate>
        <sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
        <sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
        <language>nl</language>
        <copyright>Copyleft 🄯 Protestgeluiden</copyright>
        <managingEditor>provolol@proton.me (Provolol)</managingEditor>
        <webMaster>provolol@proton.me (Provolol)</webMaster>

        <itunes:new-feed-url>https://localhost:1313/feed/mp3/</itunes:new-feed-url>
        <itunes:type>episodic</itunes:type>
        <itunes:subtitle>Laat je horen!</itunes:subtitle>
        <itunes:summary>Terwijl de wereld in brand staat, staan sommige mensen op uit protest. Dit zijn hun geluiden.</itunes:summary>
        <itunes:keywords></itunes:keywords>
        <itunes:category text="Society &amp; Culture">
            <itunes:category text="Documentary"/>
        </itunes:category>
        <itunes:category text="News">
            <itunes:category text="Politics"/>
        </itunes:category>

        <itunes:author>Provolol</itunes:author>
        <itunes:owner>
            <itunes:name>Provolol</itunes:name>
            <itunes:email>provolol@proton.me</itunes:email>
        </itunes:owner>
        <itunes:block>no</itunes:block>
        <itunes:explicit>no</itunes:explicit>
        <itunes:image href="https://localhost:1313/img/protest-sounds-logo.jpg"/>
        
        
        
        
        <item>
            <link>https://localhost:1313/steentje-voor-steentje-dec-2023/</link>
            <title>Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor</title>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 17:21:00 &#43;0100</pubDate>
            <description>Ecotage-picknick tegen kolen in de haven van Amsterdam</description>

            <enclosure url='https://provo.lol/storage/protest/2023-dec-steentje-voor-steentje.mp3'
                       length='111389802' type="audio/mp3"/>
            <guid>https://localhost:1313//steentje-voor-steentje-dec-2023/</guid>

            <itunes:author>Provolol</itunes:author>
            <itunes:episode></itunes:episode>
            <itunes:title>Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor</itunes:title>
            <itunes:summary>Verbindingen Steentje voor steentje actiepagina van het Jeannette Noëlhuis Transcriptie 00:00:00 [Openingsmuziek]
00:00:22 Aardbewoner, gegroet! Welkom bij de protestgeluiden van: Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor. Steentje voor steentje vond plaats op 23 december 2023, nabij de HES bulkterminal in de haven van Amsterdam. De actie werd georganiseerd door mensen van het Jeannette Noëlhuis.
Het doel van Steentje voor steentje was: kap met het verwoesten van de aarde door het gebruik van kolen. Tijdens een feestelijke picknick werden er steentjes onder het kolenspoor vandaan gehaald. Zo wordt het op den duur onmogelijk om over dit spoor nog kolen te vervoeren.
Ongeveer 30 mensen namen deel.
De talen die tijdens het protest worden gesproken zijn Nederlands en Engels.
Dus sta op, handen uit de zakken. Geniet van het protestgeluid!
00:01:23 [Drums sounds by Rhythms of Resistance band]
00:08:50 Ik weet niet waar ik heen moet kijken, want er zijn zo veel mensen hier vandaag. Welkom allemaal op deze bijzondere dag! Op dit feest, deze ceremonie, deze picknick. Ik zie dat mensen de koffie en thee al gevonden hebben. Helemaal goed. Er is lekker bij de koffie en thee. Het weer zit mee. Het waait hard, maar het is niet koud. Het is droog, dus we gaan er een mooie dag van maken.
We hebben net even met de politie gesproken. Die is bang dat we iets gaan vernielen. Maar dat is zeker niet de bedoeling deze dag. We gaan iets moois bouwen. Een monument voor het einde van het fossiele tijdperk.
[Gejuich, klappen, trompet]
En dat materiaal dat we daarvoor gaan gebruiken, ja, dat ligt nog niet op de plek waar het naartoe moet. Dat zijn steentjes die daar onder dat kolenspoor liggen. En we gaan straks iedereen uitnodigen om, steentje voor steentje, een steentje bij het kolenspoor weg te pakken en bij te dragen aan het monument voor het einde van het fossiele tijdperk. En dat doen we met rust, met liefde, met bedachtzaamheid. We realiseren ons waarom we dat doen. We breken iets ouds af, en we bouwen iets nieuws. We breken iets af wat veel schade veroorzaakt en daarmee creeëren we iets moois, iets nieuws en proberen we te voorkomen dat het oude systeem nog meer schade kan aanrichten.
We doen dat hier bij dat kolenspoor, omdat kolen en zo&amp;rsquo;n ontzettend slecht idee zijn, om die nog langer te gebruiken, te verstoken. Daar is het ooit allemaal echt mee begonnen, aan het begin van de &amp;lsquo;industriële revolutie&amp;rsquo;. Die hebben we nu, in de 21e eeuw niet meer nodig. Dus laten we daar vandaag een begin mee maken.
Zoals gezegd, het is een liefdevolle actie. Een volledig geweldloze actie. Ja, wat ons betreft hoeft men niet bang te zijn dat we dingen gaan vernielen. Ja het kan zijn als wij maar genoeg steentjes weghalen, dat er op een gegeven moment iets verzakt qua spoor. Men is op de hoogte. Pro-Rail is op de hoogte, de autoriteiten zijn op de hoogte. Wij gaan hier ook niet weg, mocht dat gebeuren, voordat we zeker weten dat dat gezien is, zodat er niemand in [diens] hoofd haalt om daar met een trein overheen te gaan, want we willen natuurlijk niet dat iemand schade ondervindt van onze actie. En we denken zelfs dat onze actie alleen maar minder schade gaat opleveren, uiteindelijk.
Frits gaat straks het eerste steentje leggen van het monument.
Oh ja, huishoudelijke mededelingen inderdaad. Het waait erg hard voor onze WC-tent. Daar naast die loods heb je wat privacy. Je kan er het beste vanaf de andere kant in, begrijp ik. Achter deze tent staat een emmer. Als je een emmer nodig hebt, dan staat hier een emmer. Zijn er nog meer houshoudelijke mededelingen?
Nou we hebben muziek, daar zijn we heel blij mee. Nog een applausje voor de Rhythms of Resistance!
[Geklap, gejuich]
We hebben een koor, we hebben muzikanten. Applaus voor het koor en de muzikanten!
[Geklap, gejuich]
Ja en straks &amp;hellip; Er wordt muziek gemaakt. Deze microfoon staat ook open, als mensen iets willen voorlezen, iets willen voordragen, iets willen delen, vertellen over waarom ze hier vandaag zijn, waarom ze dit doen. Neem je tijd, vertel je verhaal. Misschien voordat je een steentje pakt. Voordat je het bij het monument deponeert. We gaan gewoon de tijd nemen. We gaan er een mooie dag van maken. We gaan met elkaar er van genieten.
[Geklap, gejuich]
Muziek! Of werkt het zo niet?
00:20:40 Dames en heren, het klimaatkoor! We beginnen met een lied, dat heet On this good green earth [Op deze goede, groene aarde]. En dat gaan we voor jullie zingen. Koorleden, niet te ver van de microfoon af staan, anders kan niemand jullie horen.
00:20:58 [Keyboardmuziek, gezang]
[Applaus, overleg]
00:22:56 Okee nou gister, toen ging ik &amp;hellip; Ik dacht: iedereen kan even je motivatie delen, waarom je een steentje bijdraagt. En er was ook ruimte voor poems [gedichten]. Dus ik heb een klein _poem_pje [gedichtje] en ik dacht, dat deel is zo.
Maar eerst. We hadden net overleg met de politie, en die zeiden: Nou als jullie één steentje doen hè, dat is allemaal okee. Maar als jullie echt aan de slag gaan &amp;hellip; Dus mijn gevoel is dat iedereen die zin heeft kan gewoon één steentje bijdragen. En als dat is gebeurd&amp;hellip; Het is geen 100% garantie, het is een 93% garantie. Eén steentje kan allemaal. Als iedereen die dat wil, één steentje heeft gedaan, kan wie wil met handschoenen nog een beetje echt aan de slag gaan. En die mensen worden dan waarschijnlijk meegenomen naar het politiebureau. Maar in het begin laten ze ons rustig, steentje voor steentje, het monument beginnen.
Enne, ik heb een gedichtje. En ik ben een fan van Daniel Berrigan die was een dichter en activist. En hij is overleden, maar hij heeft ook veel in de bak gezeten. Geweldige kerel. En het is in het Engels hè? En het is geen gedichtje maar het is toch wel heel poëtisch.
One cannot level one&amp;rsquo;s moral lance at every evil in the universe.
Dus je kan niet alle shit, al die bedrijven dit is allemaal shit er is zoveel shit. Ja kan niet overal alles doen.
There are just too many of shits. But you can do something. And the difference between doing something and doing nothing, is everything.1
Nou, dat is eh &amp;hellip;
[Applaus]
En dan had ik ook nog mijn eigen verklaring dat ik &amp;hellip; Ik vind het altijd fijn om het van te voren op te schrijven. En bij het verhoor, dan kan ik dat geven aan die agent. Want die kan niet zo goed precies schrijven wat ik wil, en dat &amp;hellip; Dus ik heb vaak mijn verklaring bij me, die kan je dan geven. En dan gaan jouw woorden toch het politiebureau in, en daarna het openbaar ministerie in.
En gister dacht ik dus: Ik pak één steentje en ik wordt meegenomen. Maar nu kunnen we dus rustig aan de slag gaan.
Nou, als je vreugde ervaart bij wat je doet, dan heb je je roeping gevonden, denk ik. En mijn roeping is zand in de machine te zijn. De machine die ons steeds efficiënter naar de afgrond drijft. En voor een heel groot deel van mijn leven sta ik voor mijn gevoel, net als wij allemaal, net als iedereen, langs de zijlijn, terwijl ik zie dat het misgaat. En door heel veel van hoe ik leef, draag ik ook bij dat het misgaat. Maar af en toe zie ik even de kans om een zandkorrel in die profit-doodsmachine te zijn. En als er maar genoeg zandkorrels komen, dan loopt die schurend vast. En als zandkorrel zijn je roeping is, dan begrijpen jullie dat vreugde in mijn hart resoneerde bij het voorbereiden van deze actie. Ik weet nog dat Nikki uit haar kamer kwam en zei:
Nou, Peter en ik, we gaan beginnen met deze steentjesplannen.
En het was echt heerlijk om eraan te werken. En ik heb ook erg zin om zo m&amp;rsquo;n steentje op te pikken.
&amp;lsquo;Energietransitie&amp;rsquo; mensen, hè, dat is het buzz-woord. Energiestransitie. Dat moet ons redden. Hmmm&amp;hellip; Er wordt nu volop ingezet bij de COP-meetings in Dubai, in de politiek, bij het World Economic Forum [Wereld Economisch Forum], de woningcorporatie, de supermarkt, mobiliteit, you name it. Alles is afscheid van fossiele energie. Een energietransitie naar &amp;rsquo;e&amp;rsquo;. De e-bike [elektrische fiets] in plaats van de brommer. De e-car [elektrische auto]. En voor de grotere dingen moet waterstof het alternatief worden. En voor die transitie zijn ook weer heel veel grondstoffen nodig. Heel veel mijnen, heel veel shit. Heel veel bulkterminals, net als hier. Dan niet voor kolen maar voor andere grondstoffen. Allemaal voor de groene groei, groei, groei! En dan met die elektrische auto van 0 naar 100 in 3 seconden. &amp;ldquo;Ja,&amp;rdquo; zeggen mijn neefjes, &amp;ldquo;het is elektrisch, dus minder leuk, dus je moet wel iets gecompenseerd worden met wat plezier dat het sneller gaat.&amp;rdquo; Nou, brrr &amp;hellip;
De aarde trekt het niet meer. De energiestransitie niet, en het groeiende energieverbruik niet. En met deze actie hoop ik bij te dragen dat de samenleving zich bewust wordt dat stromen kolen door ons midden rijden. Echt die treinen &amp;hellip; Ik was hier vorige week zaterdag om wat te snoeien, toen werd er een trein geladen. Peter reed gister langs de Rietlanden Terminal, daar werd ook een trein geladen. Die treinen die stromen door ons midden. En ik hoop dat we dan meer en vaker er voor kiezen: Ga ik vandaag die treinen laten rijden, of ga ik een steentje pakken? Elke dag kiezen wij als samenleving: Laten we dit gebeuren, of gaan we een spaak in het wiel steken? En ik hoop ook dat Pro-Rail een beetje gaat nadenken over: wat vervoeren wij wel, en wat vervoeren wij niet? De dialoog is in ieder geval aangegaan. En ik hoop dat de mensen bij de politie &amp;mdash; dat lijkt een beetje te lukken &amp;mdash; en bij het openbaar ministerie er ook voor gaan kiezen om het leven op aarde te beschermen en niet de stroom kolen. En vooral hoop ik er toe bij te dragen dit steentje te pakken dat mensen minder gaan hopen op techniek, de energietransitie, maar de oplossing voor de klimaatcrisis en het massale uitsterven van soorten vooral gaan zoeken in minder. Minder energie en grondstoffen, en een iets duurzamer levensstijl. En minder is de energietransitie die we nodig hebben.
Nou, in ieder geval, hoe het ook gaat, ik ben heel blij dat we hier zijn. En ik heb ook zin om een steentje te pakken en zo toch een klein spaakje in dat wiel te steken. En Krista van Velzen, jullie kennen haar misschien wel van de A12 enzo, die zei:
&amp;ldquo;Ja ik kan niet, maar kan je een steentje voor mij pakken?&amp;rdquo;
Dus ik begin maar meteen met twee steentjes, en dan komt er weer een lied.
[Applaus]
00:29:45 We gaan, als dat mag tenminste, voor jullie twee liedjes zingen. Bij de tweede mogen jullie meedoen. We beginnen met een lied dat heet We are coming [We komen eraan]. Een echt strijdlied.
[De eerste steentjes worden gepakt.]
[Applaus]
De eerste steen is er. Een nieuw tijdperk.
[Muziek en gezang]
00:33:45 [Geluid van steentjes die op een hoop gegooid worden.]
00:34:07 Hulde voor het enthousiasme! Dit gaat echt veel sneller dan we verwacht hadden. Dus dat is alleen maar geweldig. We willen alleen ook de tijd nog nemen voor deze picknick en voor het luisteren naar iedereens motivatie, de gedichten die zijn meegebracht en de prachtige liederen die hier ook worden gezongen. Dus neem vooral je tijd, het heeft geen haast. Als de politie straks komt en ziet dat het te ver is gegaan, dan gaan ze denk ik gelijk over tot arrestatie, dan kan het allemaal heel snel gaan. Dus laten we vooral ook onze tijd nemen. En als er mensen zijn die iets hebben meegenomen, die graag iets willen vertellen over waarom ze een steentje of misschien wel meerdere steentjes hebben weggehaald, kom dan even naar mij toe of naar Frits of naar Peter en laat het weten, dan kunnen we dat organiseren.
En ik wil ook graag iets delen. Ik wil het verhaal delen van Wangari Maathai. Sommige mensen hebben het al gehoord van mij. Het verhaal van de kolibri. Dat is de reden dat ik hier vandaag een steentje weghaal. Dat is mijn druppeltje water. Ik weet niet of jullie Wangari Maathai kennen. Wie kent er Wangari Maathai? Ja, dat zijn niet heel veel mensen. Het was echt een geweldige vrouw van de Green Belt Movement (groene streek-beweging). Zij heeft echt duizenden, miljoenen misschien wel, bomen geplant. Zij heeft de Nobelprijs gewonnen. Was de eerste Afrikaanse vrouw, volgens mij, die een PhD (doctoraat) had in ik weet niet eens meer wat. Zoek haar op als je thuiskomt, want het is echt een hele inspirerende persoonlijkheid. En zij heeft dit verhaal verteld en geschreven. En dat wil ik nu voor jullie vertellen. Het gaat over een bos.
Er was eens een prachtig woud. Een paradijs. Bijna een magische plek, zo mooi. Er stonden prachtige bomen, en er leefden vele dieren op deze mooie plek. Maar op een dag, brak er een brand uit. Enorme woudreuzen werden plotseling overspoeld door een zee van vuur. Bang en rennend voor hun leven, vluchtten alle dieren uit hun huis het bos uit. Uitgeput van het rennen, kwamen ze aan bij het meer. Daar stopten de dieren, om naar het enorme vuur te kijken. Verdrietig en overspoeld door de grootsheid van de situatie, keken alle dieren machteloos toe. Maar er gebeurde iets raars. Een kleine kolibri bleef driftig op en neer vliegen. Heen en weer, van het water terug naar het bos, wat in vuur en vlam stond. En niemand snapt het. Tot op een gegeven moment één van de dieren zei: &amp;ldquo;Kleine kolibri, wat ben je aan het doen?&amp;rdquo; En de kolibri bleef druk bezig met haar taak. En zonder ook maar enige tijd te verliezen, zei ze: &amp;ldquo;Ik breng een druppel water naar het vuur.&amp;rdquo; En ze vloog weer door. Op en neer bleef de kleine kolibri vliegen. Opnieuw en opnieuw. Vol ongeloof keken alle andere dieren toe. Sommigen probeerden de kleine kolibri zelfs te ontmoedigen. &amp;ldquo;Doe geen moeite, het vuur is te groot. Je bent te klein. Het is te weinig water. Je vleugels zullen in de brand vliegen. Het is maar één druppel. Je kunt het vuur niet doven.&amp;rdquo; Toen de kolibri weer terugvloog vanuit het bos, zag ze hoe hopeloos en verlaten zij eruit zagen. Toen riep één van de dieren met een spottende stem: &amp;ldquo;Wat denk je dat je aan het doen bent?&amp;rdquo; De kleine kolibri keek terug, en zonder ook een vleugelslag te missen zei ze: &amp;ldquo;Ik doe wat ik kan, en ik neem mijn verantwoordelijkheid.&amp;rdquo;
En laten wij allemaal een kleine kolibri zijn vandaag. En in plaats van een druppel water, halen wij één steentje weg. En dat gaat niet met dezelfde logica als dat de dingen kapot worden worden gemaakt, maar met de logica van liefde. En dat gaat niet alles tegelijk. Dat is niet een waterkanon zoals we op de A12 hebben, maar dat is één druppel water. En dat is één steentje. En misschien nog een paar steentjes. Danjewel.
[Applaus]
00:38:38 Dankjewel. Hebben jullie zin om een beetje warm te zingen met z&amp;rsquo;n allen?
Ik heb een aantal van jullie een boekje in handen gedrukt. Mocht je nou heel graag willen zingen, gris het even uit de handen van je buurman of buurvrouw. Daar staan een aantal liedjes in die jullie vast wel kennen. We hebben hier een fantastische band. Wat is jullie naam ook al weer?
Wij weten Block Brass.
Block Brass! En we gaan samen, met jullie ondersteuning, gaan wij het lied zingen: We need to wake up. Ik denk dat
[DE REST VOLGT NOG]
Vertaling: Je kunt je morele lans niet richten op elk kwaad in het universum. Er is gewoon te veel shit. Maar je kunt wél iets doen. En het verschil tussen iets doen en niets doen, is alles.&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
</itunes:summary>
            <itunes:subtitle>Ecotage-picknick tegen kolen in de haven van Amsterdam</itunes:subtitle>
            <content:encoded><![CDATA[<h2 id="verbindingen">Verbindingen</h2>
<ul>
<li><a href="https://web.archive.org/web/20231228175105/https://noelhuis.nl/steentje-voor-steentje/">Steentje voor steentje actiepagina van het Jeannette Noëlhuis</a></li>
</ul>
<h2 id="transcriptie">Transcriptie</h2>
<h3 id="000000">00:00:00</h3>
<p>[Openingsmuziek]</p>
<h3 id="000022">00:00:22</h3>
<p>Aardbewoner, gegroet! Welkom bij de protestgeluiden van: <em>Steentje voor steentje: Ecotage op het kolenspoor</em>. <em>Steentje voor steentje</em> vond plaats op 23 december 2023, nabij de HES bulkterminal in de haven van Amsterdam. De actie werd georganiseerd door mensen van het Jeannette Noëlhuis.</p>
<p>Het doel van <em>Steentje voor steentje</em> was: kap met het verwoesten van de aarde door het gebruik van kolen. Tijdens een feestelijke picknick werden er steentjes onder het kolenspoor vandaan gehaald. Zo wordt het op den duur onmogelijk om over dit spoor nog kolen te vervoeren.</p>
<p>Ongeveer 30 mensen namen deel.</p>
<p>De talen die tijdens het protest worden gesproken zijn Nederlands en Engels.</p>
<p>Dus sta op, handen uit de zakken. Geniet van het protestgeluid!</p>
<h3 id="000123">00:01:23</h3>
<p>[Drums sounds by Rhythms of Resistance band]</p>
<h3 id="000850">00:08:50</h3>
<p>Ik weet niet waar ik heen moet kijken, want er zijn zo veel mensen hier vandaag. Welkom allemaal op deze bijzondere dag! Op dit feest, deze ceremonie, deze picknick. Ik zie dat mensen de koffie en thee al gevonden hebben. Helemaal goed. Er is lekker bij de koffie en thee. Het weer zit mee. Het waait hard, maar het is niet koud. Het is droog, dus we gaan er een mooie dag van maken.</p>
<p>We hebben net even met de politie gesproken. Die is bang dat we iets gaan vernielen. Maar dat is zeker niet de bedoeling deze dag. We gaan iets moois bouwen. Een monument voor het einde van het fossiele tijdperk.</p>
<p>[Gejuich, klappen, trompet]</p>
<p>En dat materiaal dat we daarvoor gaan gebruiken, ja, dat ligt nog niet op de plek waar het naartoe moet. Dat zijn steentjes die daar onder dat kolenspoor liggen. En we gaan straks iedereen uitnodigen om, steentje voor steentje, een steentje bij het kolenspoor weg te pakken en bij te dragen aan het monument voor het einde van het fossiele tijdperk. En dat doen we met rust, met liefde, met bedachtzaamheid. We realiseren ons waarom we dat doen. We breken iets ouds af, en we bouwen iets nieuws. We breken iets af wat veel schade veroorzaakt en daarmee creeëren we iets moois, iets nieuws en proberen we te voorkomen dat het oude systeem nog meer schade kan aanrichten.</p>
<p>We doen dat hier bij dat kolenspoor, omdat kolen en zo&rsquo;n ontzettend slecht idee zijn, om die nog langer te gebruiken, te verstoken. Daar is het ooit allemaal echt mee begonnen, aan het begin van de &lsquo;industriële revolutie&rsquo;. Die hebben we nu, in de 21<!-- raw HTML omitted -->e<!-- raw HTML omitted --> eeuw niet meer nodig. Dus laten we daar vandaag een begin mee maken.</p>
<p>Zoals gezegd, het is een liefdevolle actie. Een volledig geweldloze actie. Ja, wat ons betreft hoeft men niet bang te zijn dat we dingen gaan vernielen. Ja het kan zijn als wij maar genoeg steentjes weghalen, dat er op een gegeven moment iets verzakt qua spoor. Men is op de hoogte. Pro-Rail is op de hoogte, de autoriteiten zijn op de hoogte. Wij gaan hier ook niet weg, mocht dat gebeuren, voordat we zeker weten dat dat gezien is, zodat er niemand in [diens] hoofd haalt om daar met een trein overheen te gaan, want we willen natuurlijk niet dat iemand schade ondervindt van onze actie. En we denken zelfs dat onze actie alleen maar minder schade gaat opleveren, uiteindelijk.</p>
<p>Frits gaat straks het eerste steentje leggen van het monument.</p>
<p>Oh ja, huishoudelijke mededelingen inderdaad. Het waait erg hard voor onze WC-tent. Daar naast die loods heb je wat privacy. Je kan er het beste vanaf de andere kant in, begrijp ik. Achter deze tent staat een emmer. Als je een emmer nodig hebt, dan staat hier een emmer. Zijn er nog meer houshoudelijke mededelingen?</p>
<p>Nou we hebben muziek, daar zijn we heel blij mee. Nog een applausje voor de <a href="https://www.rhythms-of-resistance.org/nl/">Rhythms of Resistance</a>!</p>
<p>[Geklap, gejuich]</p>
<p>We hebben een koor, we hebben muzikanten. Applaus voor het koor en de muzikanten!</p>
<p>[Geklap, gejuich]</p>
<p>Ja en straks &hellip; Er wordt muziek gemaakt. Deze microfoon staat ook open, als mensen iets willen voorlezen, iets willen voordragen, iets willen delen, vertellen over waarom ze hier vandaag zijn, waarom ze dit doen. Neem je tijd, vertel je verhaal. Misschien voordat je een steentje pakt. Voordat je het bij het monument deponeert. We gaan gewoon de tijd nemen. We gaan er een mooie dag van maken. We gaan met elkaar er van genieten.</p>
<p>[Geklap, gejuich]</p>
<p>Muziek! Of werkt het zo niet?</p>
<h3 id="002040">00:20:40</h3>
<p>Dames en heren, het klimaatkoor! We beginnen met een lied, dat heet <em>On this good green earth</em> [<em>Op deze goede, groene aarde</em>]. En dat gaan we voor jullie zingen. Koorleden, niet te ver van de microfoon af staan, anders kan niemand jullie horen.</p>
<h3 id="002058">00:20:58</h3>
<p>[Keyboardmuziek, gezang]</p>
<p>[Applaus, overleg]</p>
<h3 id="002256">00:22:56</h3>
<p>Okee nou gister, toen ging ik &hellip; Ik dacht: iedereen kan even je motivatie delen, waarom je een steentje bijdraagt. En er was ook ruimte voor <em>poems</em> [gedichten]. Dus ik heb een klein _poem_pje [gedichtje] en ik dacht, dat deel is zo.</p>
<p>Maar eerst. We hadden net overleg met de politie, en die zeiden: Nou als jullie één steentje doen hè, dat is allemaal okee. Maar als jullie echt aan de slag gaan &hellip; Dus mijn gevoel is dat iedereen die zin heeft kan gewoon één steentje bijdragen. En als dat is gebeurd&hellip; Het is geen 100% garantie, het is een 93% garantie. Eén steentje kan allemaal. Als iedereen die dat wil, één steentje heeft gedaan, kan wie wil met handschoenen nog een beetje echt aan de slag gaan. En die mensen worden dan waarschijnlijk meegenomen naar het politiebureau. Maar in het begin laten ze ons rustig, steentje voor steentje, het monument beginnen.</p>
<p>Enne, ik heb een gedichtje. En ik ben een fan van <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Daniel_Berrigan">Daniel Berrigan</a> die was een dichter en activist. En hij is overleden, maar hij heeft ook veel in de bak gezeten. Geweldige kerel. En het is in het Engels hè? En het is geen gedichtje maar het is toch wel heel poëtisch.</p>
<blockquote>
<p>One cannot level one&rsquo;s moral lance at every evil in the universe.</p>
</blockquote>
<p>Dus je kan niet alle <em>shit</em>, al die bedrijven dit is allemaal <em>shit</em> er is zoveel <em>shit</em>. Ja kan niet overal alles doen.</p>
<blockquote>
<p>There are just too many of shits. But you can do something. And the difference between doing something and doing nothing, is everything.<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup></p>
</blockquote>
<p>Nou, dat is eh &hellip;</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>En dan had ik ook nog mijn eigen verklaring dat ik &hellip; Ik vind het altijd fijn om het van te voren op te schrijven. En bij het verhoor, dan kan ik dat geven aan die agent. Want die kan niet zo goed precies schrijven wat ik wil, en dat &hellip; Dus ik heb vaak mijn verklaring bij me, die kan je dan geven. En dan gaan jouw woorden toch het politiebureau in, en daarna het openbaar ministerie in.</p>
<p>En gister dacht ik dus: Ik pak één steentje en ik wordt meegenomen. Maar nu kunnen we dus rustig aan de slag gaan.</p>
<p>Nou, als je vreugde ervaart bij wat je doet, dan heb je je roeping gevonden, denk ik. En mijn roeping is zand in de machine te zijn. De machine die ons steeds efficiënter naar de afgrond drijft. En voor een heel groot deel van mijn leven sta ik voor mijn gevoel, net als wij allemaal, net als iedereen, langs de zijlijn, terwijl ik zie dat het misgaat. En door heel veel van hoe ik leef, draag ik ook bij dat het misgaat. Maar af en toe zie ik even de kans om een zandkorrel in die <em>profit</em>-doodsmachine te zijn. En als er maar genoeg zandkorrels komen, dan loopt die schurend vast. En als zandkorrel zijn je roeping is, dan begrijpen jullie dat vreugde in mijn hart resoneerde bij het voorbereiden van deze actie. Ik weet nog dat Nikki uit haar kamer kwam en zei:</p>
<blockquote>
<p>Nou, Peter en ik, we gaan beginnen met deze steentjesplannen.</p>
</blockquote>
<p>En het was echt heerlijk om eraan te werken. En ik heb ook erg zin om zo m&rsquo;n steentje op te pikken.</p>
<p>&lsquo;Energietransitie&rsquo; mensen, hè, dat is het <em>buzz</em>-woord. Energiestransitie. Dat moet ons redden. Hmmm&hellip; Er wordt nu volop ingezet bij de COP-<em>meetings</em> in Dubai, in de politiek, bij het <em>World Economic Forum</em> [Wereld Economisch Forum], de woningcorporatie, de supermarkt, mobiliteit, <em>you name it</em>. Alles is afscheid van fossiele energie. Een energietransitie naar &rsquo;e&rsquo;. De e-bike [elektrische fiets] in plaats van de brommer. De e-car [elektrische auto]. En voor de grotere dingen moet waterstof het alternatief worden. En voor die transitie zijn ook weer heel veel grondstoffen nodig. Heel veel mijnen, heel veel <em>shit</em>. Heel veel <em>bulkterminals</em>, net als hier. Dan niet voor kolen maar voor andere grondstoffen. Allemaal voor de groene groei, groei, groei! En dan met die elektrische auto van 0 naar 100 in 3 seconden. &ldquo;Ja,&rdquo; zeggen mijn neefjes, &ldquo;het is elektrisch, dus minder leuk, dus je moet wel iets gecompenseerd worden met wat plezier dat het sneller gaat.&rdquo; Nou, brrr &hellip;</p>
<p>De aarde trekt het niet meer. De energiestransitie niet, en het groeiende energieverbruik niet. En met deze actie hoop ik bij te dragen dat de samenleving zich bewust wordt dat stromen kolen door ons midden rijden. Echt die treinen &hellip; Ik was hier vorige week zaterdag om wat te snoeien, toen werd er een trein geladen. Peter reed gister langs de Rietlanden Terminal, daar werd ook een trein geladen. Die treinen die stromen door ons midden. En ik hoop dat we dan meer en vaker er voor kiezen: Ga ik vandaag die treinen laten rijden, of ga ik een steentje pakken? Elke dag kiezen wij als samenleving: Laten we dit gebeuren, of gaan we een spaak in het wiel steken? En ik hoop ook dat Pro-Rail een beetje gaat nadenken over: wat vervoeren wij wel, en wat vervoeren wij niet? De dialoog is in ieder geval aangegaan. En ik hoop dat de mensen bij de politie &mdash; dat lijkt een beetje te lukken &mdash; en bij het openbaar ministerie er ook voor gaan kiezen om het leven op aarde te beschermen en niet de stroom kolen. En vooral hoop ik er toe bij te dragen dit steentje te pakken dat mensen minder gaan hopen op techniek, de energietransitie, maar de oplossing voor de klimaatcrisis en het massale uitsterven van soorten vooral gaan zoeken in minder. Minder energie en grondstoffen, en een iets duurzamer levensstijl. En minder is de energietransitie die we nodig hebben.</p>
<p>Nou, in ieder geval, hoe het ook gaat, ik ben heel blij dat we hier zijn. En ik heb ook zin om een steentje te pakken en zo toch een klein spaakje in dat wiel te steken. En Krista van Velzen, jullie kennen haar misschien wel van de A12 enzo, die zei:</p>
<blockquote>
<p>&ldquo;Ja ik kan niet, maar kan je een steentje voor mij pakken?&rdquo;</p>
</blockquote>
<p>Dus ik begin maar meteen met twee steentjes, en dan komt er weer een lied.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="002945">00:29:45</h3>
<p>We gaan, als dat mag tenminste, voor jullie twee liedjes zingen. Bij de tweede mogen jullie meedoen. We beginnen met een lied dat heet <em>We are coming</em> [We komen eraan]. Een echt strijdlied.</p>
<p>[De eerste steentjes worden gepakt.]</p>
<p>[Applaus]</p>
<p>De eerste steen is er. Een nieuw tijdperk.</p>
<p>[Muziek en gezang]</p>
<h3 id="003345">00:33:45</h3>
<p>[Geluid van steentjes die op een hoop gegooid worden.]</p>
<h3 id="003407">00:34:07</h3>
<p>Hulde voor het enthousiasme! Dit gaat echt veel sneller dan we verwacht hadden. Dus dat is alleen maar geweldig. We willen alleen ook de tijd nog nemen voor deze picknick en voor het luisteren naar iedereens motivatie, de gedichten die zijn meegebracht en de prachtige liederen die hier ook worden gezongen. Dus neem vooral je tijd, het heeft geen haast. Als de politie straks komt en ziet dat het te ver is gegaan, dan gaan ze denk ik gelijk over tot arrestatie, dan kan het allemaal heel snel gaan. Dus laten we vooral ook onze tijd nemen. En als er mensen zijn die iets hebben meegenomen, die graag iets willen vertellen over waarom ze een steentje of misschien wel meerdere steentjes hebben weggehaald, kom dan even naar mij toe of naar Frits of naar Peter en laat het weten, dan kunnen we dat organiseren.</p>
<p>En ik wil ook graag iets delen. Ik wil het verhaal delen van <a href="https://nl.wikipedia.org/wiki/Wangari_Maathai">Wangari Maathai</a>. Sommige mensen hebben het al gehoord van mij. Het verhaal van de kolibri. Dat is de reden dat ik hier vandaag een steentje weghaal. Dat is mijn druppeltje water. Ik weet niet of jullie Wangari Maathai kennen. Wie kent er Wangari Maathai? Ja, dat zijn niet heel veel mensen. Het was echt een geweldige vrouw van de <em><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Green_Belt_Movement">Green Belt Movement</a></em> (groene streek-beweging). Zij heeft echt duizenden, miljoenen misschien wel, bomen geplant. Zij heeft de Nobelprijs gewonnen. Was de eerste Afrikaanse vrouw, volgens mij, die een <em>PhD</em> (doctoraat) had in ik weet niet eens meer wat. Zoek haar op als je thuiskomt, want het is echt een hele inspirerende persoonlijkheid. En zij heeft dit verhaal verteld en geschreven. En dat wil ik nu voor jullie vertellen. Het gaat over een bos.</p>
<p>Er was eens een prachtig woud. Een paradijs. Bijna een magische plek, zo mooi. Er stonden prachtige bomen, en er leefden vele dieren op deze mooie plek. Maar op een dag, brak er een brand uit. Enorme woudreuzen werden plotseling overspoeld door een zee van vuur. Bang en rennend voor hun leven, vluchtten alle dieren uit hun huis het bos uit. Uitgeput van het rennen, kwamen ze aan bij het meer. Daar stopten de dieren, om naar het enorme vuur te kijken. Verdrietig en overspoeld door de grootsheid van de situatie, keken alle dieren machteloos toe. Maar er gebeurde iets raars. Een kleine kolibri bleef driftig op en neer vliegen. Heen en weer, van het water terug naar het bos, wat in vuur en vlam stond. En niemand snapt het. Tot op een gegeven moment één van de dieren zei: &ldquo;Kleine kolibri, wat ben je aan het doen?&rdquo; En de kolibri bleef druk bezig met haar taak. En zonder ook maar enige tijd te verliezen, zei ze: &ldquo;Ik breng een druppel water naar het vuur.&rdquo; En ze vloog weer door. Op en neer bleef de kleine kolibri vliegen. Opnieuw en opnieuw. Vol ongeloof keken alle andere dieren toe. Sommigen probeerden de kleine kolibri zelfs te ontmoedigen. &ldquo;Doe geen moeite, het vuur is te groot. Je bent te klein. Het is te weinig water. Je vleugels zullen in de brand vliegen. Het is maar één druppel. Je kunt het vuur niet doven.&rdquo; Toen de kolibri weer terugvloog vanuit het bos, zag ze hoe hopeloos en verlaten zij eruit zagen. Toen riep één van de dieren met een spottende stem: &ldquo;Wat denk je dat je aan het doen bent?&rdquo; De kleine kolibri keek terug, en zonder ook een vleugelslag te missen zei ze: &ldquo;Ik doe wat ik kan, en ik neem mijn verantwoordelijkheid.&rdquo;</p>
<p>En laten wij allemaal een kleine kolibri zijn vandaag. En in plaats van een druppel water, halen wij één steentje weg. En dat gaat niet met dezelfde logica als dat de dingen kapot worden worden gemaakt, maar met de logica van liefde. En dat gaat niet alles tegelijk. Dat is niet een waterkanon zoals we op de A12 hebben, maar dat is één druppel water. En dat is één steentje. En misschien nog een paar steentjes. Danjewel.</p>
<p>[Applaus]</p>
<h3 id="003838">00:38:38</h3>
<p>Dankjewel. Hebben jullie zin om een beetje warm te zingen met z&rsquo;n allen?</p>
<p>Ik heb een aantal van jullie een boekje in handen gedrukt. Mocht je nou heel graag willen zingen, gris het even uit de handen van je buurman of buurvrouw. Daar staan een aantal liedjes in die jullie vast wel kennen. We hebben hier een fantastische band. Wat is jullie naam ook al weer?</p>
<blockquote>
<p>Wij weten <em>Block Brass</em>.</p>
</blockquote>
<p><em>Block Brass</em>! En we gaan samen, met jullie ondersteuning, gaan wij het lied zingen: <em>We need to wake up</em>. Ik denk dat</p>
<p>[DE REST VOLGT NOG]</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p>Vertaling: Je kunt je morele lans niet richten op elk kwaad in het universum. Er is gewoon te veel <em>shit</em>. Maar je kunt wél iets doen. En het verschil tussen iets doen en niets doen, is alles.&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content:encoded>
            
            
            
            
                
            
            
            
            <itunes:image
                    href="https://localhost:1313/img/protest-sounds-logo.jpg"/>
            <itunes:duration></itunes:duration>
            <itunes:keywords>kolen, ecotage, klimaat</itunes:keywords>
            <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
        </item>

        

    </channel>
</rss>
